# 美学与认知科学 and cognitive science (Jon Robson and Gregory Currie)

_首次发布于 2022 年 4 月 3 日_

本文涉及认知科学在哲学美学研究中的重要性及可能的影响。我们主要关注分析美学写作及其在经验主义传统中的渊源，尤其是英语为主的作品。美学研究也存在于哲学以及其他领域，但在分析传统中，与心理科学的联系得到了最深入的探究，这一传统也最愿意接受经验主义理论和结果（梅洛-庞蒂在现象学传统中的工作是一个例外；关于他的影响，请参见 Solli 和 Netland 2021）。

认知科学涵盖了心理学、语言学、神经科学和哲学等学科，其相对较短的历史主要围绕着人类信息处理依赖于内部表征并受计算的观点（Boden 2006）。现在，认知科学也包括了挑战这一观点的方法，试图用环境依赖来替代或增强内部表征。对人类认知结构的关注在一些发展中得到了体现，例如马尔的视觉理论（1982）、布鲁克斯的机器人子系统架构（1986）以及感知和认知的预测处理理论（Friston 2010，详见下文[第 3 节](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-cogsci/#PrefJudgReas)）。对于这个广泛领域的调查必须非常有选择性，我们试图为每个主题确定一些关键思想，以便展开讨论。在整个过程中，我们关注的是那些突显出当我们试图决定来自心理科学经验的某些美学原则是否需要重新思考、两个学科是否提供互补的视角以及一个学科对另一个学科是否具有特定的相关性的问题。

* [1. 背景](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-cogsci/#Back)
* [2. 自下而上和自上而下的美学方法](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-cogsci/#BottUpTopDownApprAest)
* [3. Preference, Judgement and Reasons](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-cogsci/#PrefJudgReas)
* [4. Art, Empathy and Neuroaesthetics](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-cogsci/#ArtEmpaNeur)
* [5. 真实性](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-cogsci/#Auth)
* [6. 图像、想象和感知](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-cogsci/#PictImagPerc)
* [7. 情感](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-cogsci/#Emot)
* [8. 文学与文学语言的美学](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-cogsci/#AestLiteLiteLang)
* [9. 美学与进化](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-cogsci/#AestEvol)
* [10. 环境美学](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-cogsci/#AestEnvi)
* [参考文献](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-cogsci/#Bib)
* [学术工具](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-cogsci/#Aca)
* [其他互联网资源](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-cogsci/#Oth)
* [相关条目](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-cogsci/#Rel)

***

## 1. 背景

在经验主义传统中，美学作家（如 Shaftsbury、Hume 和 Reid）将自己的贡献视为广义的经验主义（参见 Shelley 2006 \[2020]），而心理学中最早的实验研究之一就是对审美偏好和反应的研究，例如 Fechner 试图发现“黄金分割”是否特别受人们偏爱于其他比例（1871 年）。19 世纪末和 20 世纪初的研究工作非常丰富，还有更多关于对建筑结构的“具身”反应的推测性研究，这场辩论将“共情”一词引入了英语中（Vischer 1873; Lipps 1903）。但在 20 世纪的大部分时间里，美学被其支持者和反对者视为一项“坐在椅子上”的项目。维特根斯坦对哲学的理解在该领域在 20 世纪后半叶产生了强烈影响，他说道：

在心理学家所做的事情与对艺术作品的任何评判之间似乎没有任何联系。（1967 年，19 页；关于维特根斯坦自己关于节奏感知的实验工作，请参见 Guter 2020）

在这个时期，美学在一定程度上受到了对心灵的思考的影响，更多地受到了来自精神分析的思想的推动（Wollheim 1993）。过去三十年来，随着对想象力的兴趣的复苏，人们开始回归到经验研究中，现在常常将想象力视为一种具有进化和发展历史的能力（Fuentes 2020；Harris 2000），并且受到选择性损伤的影响（Currie 1996）。

美学从来都不可能被视为完全的_a priori_。即使那些认为其主要任务是分析广泛共享的民间概念的人（Dickie 1962），也会同意音乐哲学家应该对某种音乐传统的历史、艺术创作实践和批评传统有相当多的了解。在这方面，美学更接近于物理学或经济学，而不是形而上学。美学与感知研究之间也有一个被广泛承认的联系。当鲍姆加滕（1750-58）首次引入“美学”一词时，他称其为“感知科学”，根据纳奈（2014: 101）的说法，

> 许多，甚至可能是大多数美学中的传统问题实际上是关于感知哲学的问题，因此可以借助感知哲学的概念工具来有益地解决。

这是比许多人提出的要强烈的主张（参见 Margolis 1960; Sibley 1965; Schellekens 2006; 和 Robson 2018），但美学论文有时确实依赖于关于知觉本质的主张，包括科学可追踪的主张。一个显著的例子是关于知觉是否具有认知渗透性的辩论；如果具有认知渗透性，图片的外观或音乐的声音可能取决于观察者对背景因素的了解（对于认知渗透性的否定，请参见 Danto 2001；对于批评，请参见 Rose & Nanay 2022）。

对于经验研究与美学的相关性存在各种哲学上的疑虑。一些作者仅仅是暗示哲学家往往会根据薄弱的实验证据作出草率的概括，对细节和限制给予不足的关注，并未承认存在冲突的专家意见（Konečni 2013; Stock 2014）。哲学家，包括美学家在内，有时候确实会高估自己的专业知识，而当涉及到经验问题时，他们可能更容易这样做。这些都并不意味着他们对经验研究的热情在原则上存在问题。其他怀疑者强调他们所看到的更系统性的危险。罗杰·斯克鲁顿（Roger Scruton）（2014）认为，人们倾向于试图将美学现象纳入现有的科学框架中，结果发现这些框架并不适用；他引用了试图使用乔姆斯基语言学来建立音乐生成理论的尝试，他声称这种尝试既无法适应音乐的结构，也无法适应音乐的目的。戈登·格雷厄姆（Gordon Graham）（2014）将休谟的美学理论与里德的美学理论进行对比，认为“美学科学”的项目必须忽视或否认理性和判断的作用。同样，一个人可以对这两种危险都有所警觉，同时对经验研究保持开放态度。特别是，格雷厄姆的挑战可以通过指出研究实际上在美学判断中所起的原因的作用，指出人们认为是他们的原因和决定他们偏好的因素之间有时存在明显的脱节（Lopes 2014 和 Irvin 2014；另请参见下文，[第 3 节](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-cogsci/#PrefJudgReas)）；这对于研究美学判断的合理性来说显然是相关的。此外，美学家们所认为的广义上的概念分析工作往往假设了实际上是经验问题的答案。诺埃尔·卡罗尔（Noel Carroll）表示，

美学属性是客观的假设也比投射理论更好地解释了我们如何谈论它们。...参与美学属性争议的人们...表达得好像争议的一方是对的，另一方是错的。（Carroll 1999: 117）

在“实验哲学”这个新领域的研究（关于这个领域的一些概述，以及应用于美学的，请参见 Cova＆Réhault 2018 和 Torregrossa 2020）对这一观点提出了质疑。一项研究（Cova，Olivola 等，2019）在 19 个国家收集了两千多个关于关于一个美学对象是否美丽的想象争议的回答。研究发现，在所有人群中，“某人是对的，某人是错的”这个观点是最不受欢迎的。这项研究本身受到了批评（Zangwill 2018），但无论其成功与否，它都突显了一个普遍观点：我们不应该在没有证据的情况下假设哲学家对民间概念（或民间实践）的理解与民众自己的理解相匹配，这对于那些将美学家的工作主要看作是阐明民间概念的人，如 Dickie，应该引起关注。

上述讨论的问题以及 Carroll 和 Cova 团队成员给出的不同答案是一个更高层次的问题，涉及人们是否认为审美判断具有规范力量。我们可以对较低层次的判断提出类似的问题。考虑到我们不应该根据他人的陈述形成审美判断的主张，这种主张据说得到了我们避免形成这种判断的做法的支持（康德 1790 年\[2000: 9]; 阮 2020: 1127）。与此相反，Robson（2014）认为我们关于判断形成实践的描述性主张是错误的，如果这是真的，将会削弱规范主张的一个重要动机。

从完全不同的角度来看，有人认为哲学家在回答重要的美学问题上几乎没有什么作用，我们应该寻求用更科学的方法来替代传统的哲学方法，而不仅仅是补充。作为这种倾向的例证，塞米尔·泽基说道

没有一个不基于大脑活动的美学理论可能是完整的，更不用说是深刻的了

他进一步说，绘画是对大脑规律的探究，我们所喜欢的就是让我们的大脑感到愉悦的东西（1999 年：1-2）。虽然这样的态度可能并不完全否定哲学美学，但它们对其结果几乎没有意识，也不理解神经学研究的局限性。关于大脑过程的事实并不能告诉我们——至少没有一些实质性和有争议的桥接前提——什么是艺术作品，或者什么作品具有价值（参见 Hyman 2010 年对这种方法的广泛批评）。经验研究与规范美学之间的关系将在本文中反复出现。

## 2. 美学的自下而上和自上而下方法

在美学方面，有很多实证研究并非出于对哲学观念的敌意，而是采用了“自下而上”的方法，关注未受过训练的受试者对简单刺激的即时反应。相比之下，我们已经看到，哲学美学更关注判断和价值的规范问题，以及这些问题据称依赖于训练、知识和所谓的“品味”。但这些实证研究并非在哲学上无关紧要；我们不应假设专家的审美反应与天真受试者的反应不连续（尽管关于这里的举证责任的讨论，请参见威廉姆森 2011 年的著作），也不应假设专家的判断仅对专家自己认可的因素敏感。重要的是要问是否存在基线美学反应，可能在不同文化中保持不变，从而形成各种各样的美学传统，并对这些传统及其产品施加限制（关于对美学实验中这种“自下而上”方法的辩护，请参见麦克马纳斯 2011 年的著作）。现代艺术史的创始人沃尔夫林对以这种方式构建的问题很感兴趣：例如，他声称，在图像中，人们普遍倾向于更喜欢将重要对象放置在右侧（1928 年）。随后的研究表明，这是一个更复杂的情况，偏好取决于物理和文化因素：惯用手，以及阅读/书写从左到右还是从右到左（有关参考和讨论，请参见帕尔默、加德纳和威肯斯 2008 年的著作；查布本等人 2017 年的研究发现，放置偏好可能取决于受试者的阅读/书写方向）。其他研究表明，人们对某些颜色（帕尔默和施洛斯 2010 年的研究）、形状、物体在画面中的位置（帕尔默、加德纳和威肯斯 2008 年的研究）和大小（林森、莱森、萨玛蒂诺和帕尔默 2011 年的研究）有坚定的偏好。这些偏好通常是生态驱动的；例如，人们倾向于喜欢喜欢的物体的颜色，对饱和蓝色有强烈且文化上不变的喜好，对与粪便和呕吐物有关的颜色持有不变的敌意。存在文化差异；例如，日本受试者在对深红色缺乏热情方面似乎与众不同（帕尔默和施洛斯 2010 年的研究）。某些颜色偏好非常具体于文化，比如大学生对与他们学校相关的颜色的偏好（施洛斯、波吉西和帕尔默 2011 年的研究）。

这样的研究可能被认为在解释审美艺术品制作的持久特征方面具有价值，但不太可能提供超过一般背景的东西，用以展示审美偏好和判断、关于特定艺术品的辩论和分歧。在某种情境下，饱和的蓝色可能是正确的颜色，而在另一种情境下，浑浊的棕色可能是正确的。我们不能说图片中存在饱和的蓝色通常是欣赏它或者更喜欢它的原因，即使是部分原因。当涉及审美原因和判断而不是不经思考的偏好时，也就是说，当我们考虑自上而下的影响时，认知科学迄今为止对我们的帮助很少。这可能在某种程度上是由于人类认知本身的性质所致。审美原因，只要我们真的有它们，对于一般性的表述是高度抵抗的（Sibley 1959），一旦我们放弃了审美品质仅仅取决于狭义描述的对象外观（在视觉艺术的情况下是颜色、形状和大小），就没有明显的方法来限制合法地影响这样的判断的因素。这表明了一个领域，大致上说，一切都与一切相关：这是 Fodor（1983）对认知科学的怀疑所必需的等向性。最近的一项研究尝试了自上而下和自下而上方法的统一。Bullot 和 Reber（2013）发展了一个“心理历史”过程，从感知上与作品对抗开始，通过观众采用设计立场来重建作品的谱系，最终达到艺术理解。这种方法遇到了两个困难。首先是他们假设在各个阶段之间的进展主要是通过从感知信号中提取信息来完成的。实际上，作品的外观常常是模糊的或者误导性的，无法准确反映其历史，比如当一个作品被精心构造成看起来杂乱无章时（Levinson 2013; Ross 2013）。这个模型需要承认从讲座和教科书等来源获得的艺术史知识的重要性，这些知识通常会在第一阶段之前并且会影响第一阶段。第二个反对意见涉及人们对艺术作品的本质主义假设的角色。Bullot 和 Reber 认为，欣赏的历史性是由我们对心理本质主义的承诺来解释的，这使我们超越事物的外观来探究其本质（2013: 132）。但是，超越外表的倾向不一定依赖于本质主义；可能是因为一个事物的兴趣或价值有时存在于其关系和偶然属性中（Korsgaard 1983）。因为它的制作历史而珍视一件作品并不意味着作品与其历史之间存在本质联系，就像因为一件物品是爱人的礼物而珍视它并不意味着物品与赠送者之间存在本质联系。

除了旨在引发偏好的研究外，还有一些以经验为基础的理论试图解释这些偏好。早期的理论之一是温特（1874）的建议，即我们认为一种形式令人愉悦的程度取决于眼睛是否容易跟随其轮廓。最近的研究将这个想法推广了出来：当我们对感知或认知上的把握容易时，刺激物被认为是积极的体验（Reber、Schwarz 和 Winkielman 2004）。这种_加工流畅性_的想法不仅限于美学领域；显然，如果一个命题用韵律或易于阅读的字体表达，我们通常会认为它更可信，这是因为这些因素增加了流畅性（Reber 和 Schwarz 1999；McGlone 和 Tofighbakhsh 2000）。因此，美学和流畅现象并不是一致的，也不能将一个归约为另一个。最多只能说（这并不无关紧要）某些类型的流畅性支撑着审美愉悦和不愉悦的体验，对称性提供了一个合理的例子；关于这种研究底层机制的意义的评论，请参见下面的[第 4 节](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-cogsci/#ArtEmpaNeur)。

对于通过流畅性来探索美学的方法，有一个担忧是流畅性似乎鼓励对刺激物进行不太仔细的审查（Song 和 Schwarz 2008），这与对艺术的精细辨别态度的美学理想相矛盾。另一个问题是，基于流畅性的对刺激物的喜好在美学领域之外似乎应用非常有限。视觉上复杂的图片通常受到广泛赞赏，而不仅仅是艺术界的精英（例如弗里斯的繁忙的风俗画）。据说从流畅性中获得的愉悦感是相对于期望而言的：对巴赫赋格的愉悦取决于它比人们的期望更流畅（Reber 2012: 228，引用 Hansen、Dechêne 和 Wänke 2008）。但是，为什么巴赫的爱好者必须对他的音乐的流畅性抱有不切实际的期望呢？最后（我们将回到这个主题），引用流畅性不会成为欣赏所涉图片或赋格的理由；这种方法似乎专注于愉悦，而忽视了理性和判断的概念。（有关美学中流畅性计划的批评，请参见 Cochrane 2021a，第 2.3 节。）

流利性的另一个方面被称为纯暴露效应：如果我们经常听到某个陈述，重复的听觉会导致处理过程越来越流利，我们倾向于认为这个陈述更可信（Begg, Anas, & Farinacci 1992）。Cutting (2003) 研究了这个想法的审美变体：对一幅图片的喜欢程度会因为反复接触而增加。据说这可以解释艺术经典的稳定性：在 t 时刻被认为是经典的作品更容易被看到，而纯暴露效应提高了它们在 t+1 时刻被认为是经典的可能性。Cutting 并不声称暴露是影响审美判断的唯一因素，所以接受这个观点并不意味着一个人是一个关于审美价值的错误理论者。然而，这表明经典判断的批判性韧性被高估了，因为一个人对一幅图片的接触并不是认为它好的理由。然而，Meskin, Phelan 和他们的同事（2013）比较了纯暴露效应对（广泛被评论家认为是）好艺术和坏艺术的影响，发现对好艺术的喜欢程度增加，对坏艺术的喜欢程度减少，这意味着增加的接触使观察者更加意识到作品的客观特质（也参见 Delplanque 等人 2015）。在这种情况下，对一件作品的重要接触虽然不是它好或坏的理由，但是是判断它可靠性的理由，因此可以说它属于审美理由的范畴。Cutting (2017)在提出一些方法论上的保留意见的同时，也对 Meskin 等人的研究表示了广泛的认同。

最近，美学效应与感知和认知的普遍特征之间的联系再次受到了“预测处理”理论的强调：即大脑的基本活动是进行预测，并根据来自感官的信息进行测试和修正，目标是减少预测错误或减少不确定性（关于这个想法的哲学应用的调查见 Hohwy）。据说积极情感是这种减少的产物，而当不确定性增加时，会产生消极情感。据说艺术作品为大脑提供了一种减少错误的练习，有时是具有挑战性的练习（van de Cruys & Wagemans 2011）。但是，为什么我们要寻求更多的预测错误减少的练习，而不是世界不断给我们带来的许多练习？有什么理由说最终的错误减少超过了艺术作品所带来的初始增加？

我们可以看到，有许多建议可以通过实证研究来揭示我们的审美偏好及其起源，但对于这些研究能否阐明审美判断的规范结构仍存在疑问。据说审美判断是以理性为重点，并涉及康德式的客观性特征（参见 Meskin、Phelan 等人 2013 年：140-1）。第二个常见的反对意见是维特根斯坦的观点，即仅仅解释一个现象的起源并不能给我们哲学所关注的那种解释（Vrahimis 2020）。然而，审美中的理由概念本身值得进行批判性的探讨，因为有证据表明人们给出的理由往往是虚构的，并且在做出判断时专注于理由可能会使你成为一个更糟糕的评判者而不是更好的评判者（参见上述的 Irvin 2014 和 Lopes 2014，[第 1 节](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-cogsci/#Back)）。这个问题也不仅仅局限于审美领域：Hugo Mercier 和 Dan Sperber（2017）认为，一般来说，推理作为公共辩论的工具效果良好，但作为个人判断和决策的指南效果较差。

## 4. 艺术、共情与神经美学

19 世纪末的德国美学特别关注解释人类对绘画、雕塑和建筑形式的吸引力。这些作品的更广泛主题包括我们身体和生态环境决定了我们对对称性等事物的审美偏好（Wölfflin 1886），建筑形式如何被赞赏，以及它在促进空间移动方面的能力（Schmarsow 1894），以及美的感觉是如何从我们将外部对象引发的感觉投射到该对象中产生的（Lipps 1903，有关讨论请参见 Currie 2011）。经过长时间的忽视，这些和相关的主题已经重新出现在“具身认知”的旗帜下。Freedberg 和 Gallese（2007）引起了人们对我们的身体倾向于复制雕像的姿势，产生隐含或模拟的运动，这些运动与似乎产生了刷画或凿痕的运动相似，并与所代表的人物的痛苦产生共鸣的方式的注意。他们说，这些是美学体验中被强调智力主义方法的理论家忽视的内在因素。他们还声称，基于内省报告的这些效应的证据现在可以通过对镜像和规范神经元的实证验证理论来补充。批评者声称，这种方法忽视了自上而下因素对美学的影响（Kesner＆Horáček 2017），并且在许多与艺术的相遇中缺乏运动反应（Casati＆Pignocchi 2007：410）。然而，可以说，Freedberg 和 Gallese 只是试图确定某种重要的美学因素，并不需要为其声称独占性或普遍性。艺术形式主义者甚至可能反对这种受限制的主张，认为 Freedberg 和 Gallese 所确定的是对格林伯格（1960）所提倡的“纯粹光学”注意力的阻碍（有关详细信息请参见 Steinberg 1965; Currie 2007）。但是在这里，美学规定不能忽视经验性工作：没有人能达到的美学注意力标准是不值得认真对待的。

试图通过镜像神经元和其他神经过程来阐明美学现象现在已经非常普遍，以至于我们有了一个相当大的_神经美学_文献类型（有关该领域 30 年来的发展，请参见 Chatterjee 2013）。然而，仍然有争议的是，这种对脑结构和过程的研究对美学的意义（如果有的话）。我们已经看到，尽管神经美学家有时会做出大胆的声明，但一些批评家倾向于将这种工作视为与美学家所关注的那种主张评估无关。Gallese 和 Freedberg 在回应批评者时表示，

没有美学判断是不可能的，没有模拟体验和共情参与的镜像机制，这些机制是在视觉观察之后产生的。（2007: 411）

但是要理解这些机制的美学意义，我们需要区分两个观点：

* 证据性主张：关于机制的事实可能为支持或削弱有关美学体验或判断所涉及的主张提供证据。
* 构成性主张：关于机制的事实可能是我们讲述有关美学体验或判断所涉及的故事的构成部分。

证据性主张比构成性主张更有说服力。首先考虑认知和神经机制对美学的证据相关性。我们刚才提到了关于我们对视觉艺术体验有多少依赖于作品倾向于鼓励身体共情的争议。虽然人们有时会报告这些经历，但可能会因为可访问性的不同而有所变化，有些经历可能在没有高度注意力的情况下被忽视，但仍对我们对作品的整体喜好/价值做出贡献。对各种艺术刺激的脑活动研究可能表明这些共情反应确实非常普遍，或者相对罕见，因为（假设）共情具有可识别的神经学特征。这样的研究将作为证据，支持某种东西需要纳入美学体验的解释。但相关的东西将是共情反应，而不是脑过程（参见 Carroll、Moore 和 Seeley 2012: 54，其中将这类研究描述为美学理论的“数据”）。

美学效果与实现它们的机制之间的差异是重要的。以印象派艺术中的闪烁质感为例。据说这取决于视觉系统涉及两个独立的处理流程，并且某些颜色组合仅由其中一个处理（Livingstone 2002）。如果这是一个事实，那么它是否应被视为美学事实？可以说不是。在美学上重要的是体验到的闪烁质感；如果仅通过其他感知处理机制产生了这种闪烁质感，那么这个世界在美学上与我们的世界在这方面并没有不同。同样适用于对刺激本身的科学研究；对古代颜料的化学分析可能表明它是一种难以使用的媒介，这对理解由其手段产生的艺术作品是相关的。但重要的是媒介的难度；发现其化学配方只是为此提供了证据。

## 5. 真实性

长期以来，受康德启发的观点认为美学关注的不是事物的本质，而是它们的表象（例如，Urmson 1957），这种观点有时被称为“美学经验主义”（Currie 1989）。根据这种观点，美学不关注真实性，真实性取决于历史而不是外观；一幅假的维米尔画作即使在视觉上与真品无法区分，也不会变得真实。一个物体的历史真的与美学无关吗？对艺术、工艺和工艺品设计感兴趣的人们非常关注物体的历史，并且有论据支持这样的观点：至少一些美学属性的应用取决于对历史的假设。考虑西布利（Sibley）（1959）广泛列举的两个这样的属性：_娇嫩_和_动态_。当一条线被认为是手绘时，它可能被视为娇嫩，但当它被揭示为机器制作时，它可能不再如此，而沃尔顿（Walton）（1970）认为，两件在视觉上无法区分的作品中，一件可以被描述为动态的，而另一件则不是，这取决于它们所属类别的差异（有关视觉艺术的美学经验主义的辩护请参见 Zanwill，有关音乐的请参见 Dodd；有关真实性或真实性的美学相关性，请参见 Korsmeyer 2019）。至少这些例子中的第一个（_娇嫩_）的建议是，一件事物的美学属性以及拥有这些属性所带来的美学价值，取决于作品所代表的成就类型。对于一个人在某个时间所取得的成就来说，可能对另一个人来说是更大、更小或至少是不同的成就，因为他们使用不同的材料或处于不同的艺术文化中（Dutton 1979；Currie 1989；Huddleston 2012；Levinson 2016）；詹姆斯·格兰特（James Grant）（2020）建议我们更好地从作品展示制作者技能的能力来思考，而不是从作品构成制作者成就的角度来思考（参见 Currie 2018）。

这两种表述都暗示了珍视作品与珍视创作者之间的紧密联系，从而有助于解释为什么对作品的真实性的兴趣可以属于美学原因的范畴。它还暗示了我们希望保存和拥有其他平凡物品的欲望，因为它们与我们感兴趣的某个人或事件有关（例如 JFK 的毛衣）。一些心理学家认为将艺术作品和其他有价值的物品归为“传染”的范畴，即通过物理接触，一个人的非物质特质或“本质”可以转移到物体上。（Newman, Diesendruck, & Bloom 2011）

一个早期人类学研究的想法，由弗雷泽（1890 \[1994]）和其他人提出。正如刚才给出的例子所示，一个人的本质可以转移到一个物体上的想法并不依赖于物体的审美价值，这严重限制了这个想法在解释艺术中真实性的作用方面的有用性（然而，参见科斯迈尔 2019 年的论述，认为真实性本身就是一种审美属性）。布卢姆和同事强调了接触过程中的物理接触的作用：“一幅原作的毕加索可能很有价值，因为毕加索真的触摸过它”（纽曼和布卢姆 2012 年：3）。但毕加索可能离_格尔尼卡_只有一刷的距离，而这幅画很可能比他用餐巾纸画的草图更受艺术界的尊重（和更高的价格）。然而，对艺术家及其创作行为的一种更普遍和可能相当模糊的“亲近感”似乎能够解释一些艺术界的实践，比如对较低编号（因此较早）的印刷品的偏好，即使后来的印刷品质量没有下降（史密斯、纽曼和达尔 2016 年）。

布卢姆和同事提供了另一种解释我们对真实物品的兴趣的解释，这一解释更接近上述建议，即审美判断对成就或能力的展示敏感：

> \[A]n original is different from a forgery because it is the end point of a different sort of performance . The original is a creative work while the forgery is not. (Newman & Bloom 2012: 559)

美学与认知科学 很可能，格尔尼卡比餐巾素描更具创造性，因此可能更有价值。一个问题是：如果不仅仅基于外观，人们如何评判一幅画的质量？对于一些高度训练有素的专家来说，答案可能是：通过深入沉浸在作品的文化和艺术背景中。而我们其他人，在做出判断时，可能依赖于一些捷径，比如“努力启发法”，将努力的证据视为质量的证据。在一个实验中，人们被要求评判图片_A_和_B_的相对优劣，当被告知_A_花费更长时间绘制时，他们倾向于认为_A_比_B_更好，而被告知_B_花费更长时间的群体则更喜欢_B_。这种效应在专家和普通人中同样存在，尽管专家是“自我描述的”（Kruger et al. 2004）。

## 6. 图片、想象和感知

沃尔海姆（1980）说，图片表现的独特之处在于它能够产生一种特定类型的体验：即“在图片中看到主题”的体验。对于许多人来说，这似乎捕捉到了关于描绘性表现本质的重要之处，尽管沃尔海姆对此的具体论断存在争议。究竟什么是“在图片中看到”？随后的一个建议是，当我们在图片中看到某个物体_X_时，我们会体验到图片中可见的轮廓形状与从同一视角呈现的_X_的轮廓形状之间的相似之处（霍普金斯 1998 年；另见皮科克 1987 年的相关提议）。另一个建议是，当我们被图片促使去想象我们看到的图片是在看到_X_时，我们就在图片中看到了_X_（沃尔顿 1992 年）。认知科学能否帮助我们在这个领域裁决竞争的理论？看起来，这些明显是哲学理论在经验问题上有所承诺，尽管有些含糊。当然，我们不能坐在扶手椅上解决图片感知是否依赖于想象力的问题。科学家们已经在寻找与某些功能、情感和感知形式相关的大脑区域方面取得了很大进展，这些都是很好的例子。但我们无法同样地定位想象活动，并且可能存在一个原则性的障碍阻止我们这样做；有一些理由认为，想象活动没有专门的机制，而是涉及到为其他目的而设计的系统的重复使用。这个问题一直是关于我们如何理解他人思维的辩论的核心争议，这个辩论最初是以理论理论和模拟理论两种对立观点的术语来描述的，尽管其他方法也已经出现（加拉格尔和胡托 2008 年）。理论理论将我们归因于对他人的心理状态、它们与行动的联系等方面的（或许是隐含的）理论，我们从中推导出行为的预测和解释（福多尔 1992 年；卡鲁瑟斯 1996 年）。相比之下，模拟主义认为我们有能力使用我们自己的推理和决策的心理系统来模拟他人的思想和决策（戈登 1986 年）。虽然希尔强调了她认为的“先验”原则，即当我们研究另一个人的思维时，我们必须在我们自己的思维中再现所思考的命题的内容和逻辑关系（1986 年），但其他人则发展了一个以经验为导向的版本，假设了可以将实践和理论推理“脱机”或与经验输入和行为输出断开连接的因果机制（A. I.戈德曼 1989 年）。有人提出，模拟方法在这种以经验为导向的方式下，使我们能够解释我们对虚构作品的兴趣和反应（Currie＆Ravenscroft 2002 年）。关于因果有效的心理结构的问题在其他美学辩论中也起到了作用，比如解释我们沉浸在叙事中的能力（Schellenberg 2013 年）以及与我们认为在道德或其他方面有问题的故事的想象参与相抵触的倾向（Weinberg＆Meskin 2006 年；Miyazono＆Liao 2016 年）。

虽然其中一些想法附带有详细的“盒子学”描述了提案的认知实现，但它们通常是在对心智结构进行哲学和推测性探究的更深层次上产生的，其中的证据最多也只是非常间接的。一个例外是对沃尔海姆（1998 年）关于图片感知中的双重性的观点存在经验上的确认，即观众同时意识到图片的表面特征和所描绘的内容。特别地，有人认为：

> 沃尔海姆所谈到的图片的双重体验对应着我们对图片表面的背侧视觉处理和对所描绘场景的腹侧视觉处理之间的二分法。（Nanay 2011: 464）

支持这个观点的证据来自于那些患有腹侧处理损伤的人在解读图片内容时常常遇到困难，而在感知图片表面的普通属性方面却没有相应的困难（Turnbull, Driver, & McCarthy 2004）。这说明了机制研究如何进一步推动美学探究的另一种方式。在这种情况下，美学现象——这里是双重性——被假设出来，问题就出现了，即是否存在一个合理的解释来说明这是如何实现的。如果没有这样的解释，就会对这个观点产生怀疑。

## 7. 情感

美学思维的很大一部分已经用于讨论其吸引情感的能力的限制。有两个问题特别值得注意，一个是描述性的，另一个在一定程度上是规范性的。首先，关于我们对（显然）虚构作品的情感反应的事实是什么？我们真的钦佩、鄙视或怜悯我们知道不存在的人吗？这听起来像是一个经验性问题，也许可以通过对受虚构作品吸引的人的大脑进行研究来解决。但是这种方法的前景不佳，不仅因为数据收集存在实际困难（参见 Cova＆Teroni 2016）。那些否认我们怜悯安娜·卡列尼娜的人并不否认读者可能表现出与这种情感相伴随的所有生理迹象。他们声称真正的恐惧在这种情况下缺乏认知成分：对恐惧对象的信念。假设我们能够实证地证明托尔斯泰的读者在不相信安娜·卡列尼娜的存在，而是具有“想象安娜存在”的认知状态的同时，确实经历了与怜悯相关的所有生理状态。哲学问题仍然存在：具有这种心理特征的人是否真正处于怜悯的状态，还是他们的状态仅仅是沃尔顿（1978）所称的“准怜悯”，它包括怜悯的典型生理和心理反应，但由于不伴随对其对象的信念或对应的典型行动倾向而不完全是真正的怜悯？此时，我们可能会想知道看似关于恐惧和怜悯的实质性问题是否只是关于标签的问题。然而，有一些间接涉及该问题的经验考虑。根德勒和科瓦科维克认为，关于情感进化适应的合理假设反对了恐惧需要信念的观点。从达尔文的观点来看，我们的情感很可能不仅仅是通过避免当前危险来塑造的，而且还通过避免可能的危险来塑造的。想象一个潜伏在森林中的危险生物可能足以让我选择更安全的路线，提高我生存和传递基因的机会。如果想象中的危险是恐惧被选择和保留的原因之一，为什么要坚持认为对虚构作品中想象的生物和事件的反应仅仅是沃尔顿（1978）所称的准恐惧？有关美学与进化思维之间的其他联系，请参见下文的[第 9 节](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-cogsci/#AestEvol)。

当我们考虑对音乐的反应时，会出现类似的问题。我们有时会说悲伤的音乐让我们感到悲伤，尽管音乐并没有给我们提供任何理由认为发生了什么悲伤的事情（悲伤的音乐有时会让我们想起悲伤的事件，但这并不是悲伤的音乐影响我们的普遍特征）。在这里，对想象力的诉求似乎不太有帮助；与虚构叙述不同，情感影响的音乐通常不会为我们提供想象某种悲伤事件的材料。Kivy 认为，对于那些听悲伤音乐而感到悲伤的人来说，这种悲伤是与音乐欣赏无关的，而且在符合他所偏爱的音乐听取模式的听取过程中，这种悲伤也不会发生（这种模式要求对音乐的结构、现象学和表现特性进行独占性关注）（1990 年：第 8 章）。然而，Kivy 并不否认音乐听取可以并且应该是一种深刻的情感体验；我们可能会被作品所代表的构图和表演特质所淹没。一些人试图通过提供音乐确实能够引发其所表达的情感或情绪的证据来挑战 Kivy 的观点（Sizer 2007）。但是，Kivy 仅否认了这种可能性适用于经典音乐听取的情况，并表示没有理由认为相关实验中的受试者是以这种经典方式进行听取的（2007 年）。当然，要控制实验条件以排除 Kivy 所说的非经典听取方式并不容易（另请参见 Kivy 2006；Carroll 2003；Carroll＆Moore 2007）。然而，如果实验测试确实始终提供与音乐所表达的情感一致的情感生成证据，仅仅说我们尚未测试到正确的听众是不够的。Kivy 的支持者必须找到符合他所赞同的听取方式的强有力实例，并且不能仅仅依赖那些支持他理论的人的个人证词。毕竟，我们认为 Kivy 的理想听取方式是一个实际可实现的目标。Zangwill 2004 代表了一种不愿容纳情感的形式主义；有关形式主义立场的更有限的辩护，请参见 Cochrane 2021b。

关于情感的另一个美学上重要的问题是：为什么我们被描绘悲伤和恐惧等负面情感的表现和其他手段所吸引？对于这个问题的答案并不令人满意，上面提到的建议是我们并不真正害怕德古拉和其他虚构的生物，而只是准害怕它们，因为害怕和准害怕被认为在质量上是相同的，所以如果害怕是不愉快的，准害怕也是如此。这个问题可以同时针对叙事作品和音乐提出；请记住，即使 Kivy 承认（非经典的）音乐听取可能会引发悲伤。然而，虚构作品在这个讨论中占据了更大的部分，并且在这里也是如此。在这个问题上，哲学家们倾向于采取三种立场之一（但请参见 Smuts 2009 以获取更广泛的选择）。

* 补偿：观众们能够容忍悲剧、恐怖和其他类型的负面情绪，因为他们意识到这些作品带来的补偿性好处（Carroll 1990; Feagin 1983）
* 转化：在艺术的背景下，原本会被认为不愉快的情绪被转化为积极的体验（Hume 1757 \[1987]）。
* 中立性：错误的观念是认为由悲剧或恐怖引发的所谓“负面情绪”本质上是令人不愉快的，因此需要补偿或转化。它们并非本质上具有价值，可能在某些情况下被负面地体验，而在其他情况下则被正面地体验（Gaut 1993; Walton 1990: 255–8）

中立性是关于情绪的一般性主张，在这里与转化的论证方式相一致。但转化理论家不一定要坚持中立性。我们在这里关注补偿和转化之间的对比。与转化不同，补偿是诉诸一种几乎没有争议的心理过程；我们接受许多种不愉快的经历，因为避免它们会带来更不可取的后果。转化听起来更有问题：情绪如何“翻转”其快乐价值，而仍然是同一种情绪？对艺术中的负面情绪感兴趣的心理学家引用了一项声称揭示了疼痛的快乐翻转的研究：预期会有剧烈疼痛的被试只经历了中度疼痛的刺激，却将这种经历描述为“愉快”，而预期非疼痛性温暖的被试则将同样的刺激描述为不愉快（Leknes et al. 2013）。这本身并不能证明在悲剧或恐怖的情况下也会发生同样的事情，但它暗示了转化主张并不像一开始看起来那么离奇。

虽然补偿可能吸引人们以一种熟悉的权衡方式，但它需要告诉我们从艺术所引发的负面情绪中可以获得什么具体的补偿性好处。哲学家们长期以来一直提到认识论的好处：悲剧中令人痛苦的事件是道德和心理学习的源泉，有时是关于我们自己的（柯林伍德 1938 年；希尔 1983 年）。实证科学家们也增加了这个列表：痛苦的情绪会产生强烈的亲社会情感，帮助我们与角色和作者建立联系（巴斯蒂安、佩和库彭斯 2017 年；埃格洛夫 2017 年）。

虽然哲学家们长期以来提出了解决这个“悲剧悖论”的理论，但只有一项实质性的研究声称其基于经验研究。门宁豪斯和同事提出了他们所称的“疏离-拥抱模型”（Menninghaus, Wagner, Hanich 等人，2017 年），根据这个模型，美学背景，如观看戏剧或电影，使我们与所代表的情境保持距离，并允许悲剧情绪的积极效果，特别是它们集中注意力的能力来维持它们。虽然有大量相关的经验工作支持这个想法，但它的理论承诺并不清楚。在他们的一些表述中，疏离的功能似乎是减少负面情绪的不愉快程度，以至于它们“不可避免地与艺术特定的享乐回报期望相矛盾”（2017 年：6）；这使他们容易受到对补偿理论的指责，即作品能够产生负面情绪似乎是吸引人们去欣赏作品的一个重要因素，而不是我们可以被说服去接受的负面因素。在其他表述中，他们谈到了“使负面情绪变得愉悦的因素”（2017 年：3），这暗示了转化理论。然而，他们声称他们的理论不属于这两种方法的任何一种（2017 年：15；参见戴维斯 1997 年）。 （有关小说与情感之间关系的更多信息，请参阅廖和根德勒 2018 \[2020]的补充说明）。有关小说和情感的进一步评论，请参见下文的[第 7 节](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-cogsci/#Emot)。

在讨论虚构作品的结论中，我们注意到另一个直接对实证层面的呼吁。德里克·马特拉弗斯（Derek Matravers）（2014）认为，最近关于虚构作品的理论化研究错误地诉诸于想象力。马特拉弗斯声称，关于心理模型的研究很好地解释了我们对虚构和非虚构叙述的处理、理解和反应，而无需通过与想象力的联系来区分虚构案例。

## 8. 美学与文学及文学语言

在二十世纪后半叶，对文学的理论和解释研究在某种程度上对认知和美学探究持有敌对态度，常被认为与严肃的解释工作无关，是对偏爱的政治议程的一种干扰。文学的认知研究在过去二十年中有所发展，但仍然是少数派的事业（Hartner 2017）。长期以来，心理学、文学研究和美学领域的学者一直关注的一个问题是，我们是否能从文学中了解到超越文本的世界，这个想法在受到解构主义或后现代理论影响的人中受到一些怀疑，他们认为这样的抱负依赖于未能意识到虚构人物并非真实人物或类似真实人物（Cixous 1974）。还有人认为，即使存在这样的认知益处，它们也与美学无关（Lamarque＆Olsen 1994：第 17 章；有关批评，请参见 Gaut 2007：第 7 章；Currie 2020：§9.6）。然而，人们普遍倾向于认为，例如莎士比亚戏剧的艺术价值在一定程度上取决于我们对其揭示人类状况深刻洞察力的感知。其他艺术也有类似的说法；在思考梵高的石版画《悲伤》时，肯德尔·沃尔顿指出，通过想象性地回应这个女人，他“对某种特定的悲伤有了一种理解”（2008：78）。

最近有人努力测试文学偶尔是否提供认知益处的想法。有人声称，接触虚构作品——甚至是阅读的单个片段——可以显著提高共情和心理理论能力（Kidd＆Castano 2013）；如果这些效果是真实的，似乎效果很小，并且所声称的结果很难复制（Panero 等人 2016；Kidd＆Castano 2019）。这个不断增长的领域中的其他研究也没有指向一个单一的方向。一些研究表明，虚构作品有能力改善社会认知的某些方面（Calarco 等人 2017；Mar 2018a，b），而其他研究则发现没有这种效果（例如，Wimmer 等人 2021a，b；有关一般讨论，请参见 Currie 2020；第 9-11 章）。声称虚构作品具有教育效果的人文学者可能会回应说，这些效果是缓慢而累积的，并且在单次阅读的研究中不太可能显现；测试这些主张将是困难的。但是，他们的主张仍然是经验性的。

在文学的认知研究中，情感反应的调查是其中的一个例子。虽然美学家倾向于关注我们对虚构作品的情感反应中表面上“矛盾”的方面（例如为什么我们会对不存在的事物产生情感影响，参见上文[第 7 节](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-cogsci/#Emot)），但认知科学的研究者已经开始更广泛地尝试理解各种情感在生成和维持叙事和诗歌中的兴趣中的作用（Menninghaus, Wagner, Wassiliwizky 等，2017 年）；Jenefer Robinson（2005 年）的工作是美学领域中采取这种更广泛抱负的一个例子，同时受到实证工作的强烈影响。最近，Kukkonen（2020 年）尝试将读者对情节发展的惊讶与预测处理方法与感知和认知的方法进行对齐（参见上文[第 3 节](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-cogsci/#PrefJudgReas)）。目前尚不清楚预测处理理论是否能够对读者的体验提供美学上相关的启示，而不仅仅是提供涉及机制的解释（参见上文[第 4 节](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-cogsci/#ArtEmpaNeur)）。

一个引人注目的例子是长期被认为抵制来自艺术和美学领域之外的理论的领域，即文学语言。对我们认为是诗歌、戏剧和小说独特语言的洞察力传统上是从那些专门研究文学的人士那里寻求的，而不是从那些发展通用沟通理论的人士那里寻求的，这一观点得到了 Peter Lamarque 的支持，他认为将文学作品视为类似于书信写作或政治演讲等日常流派的观点是“完全错误的”（Lamarque 2007: 34）。但是，倾向于自然主义的 Grice 语用学发展的“关联理论”的支持者们拒绝了文学语言有任何根本特殊性或自主性的观点，声称

> 美学与认知科学中传统上与比喻性言辞相关的文体和诗意效果自然地在追求相关性的过程中产生，并不需要特殊处理，也不需要对普通字面言辞的解释进行特别要求。（D. Wilson 2018: 191）

（有关寻求相关性理论的实证确认的研究，请参见 Happe 1993; Sperber & Wilson 2002; van der Henst, Carles, & Sperber 2002; Noveck & Posada 2003; 和 van der Henst & Sperber 2004）。

一个相关性理论的目标是鼓励我们将语言的“诗意用法”视为不那么边缘化，其中一个观念通过所使用的词语间接地暗示出来，而不是我们认为通信范式是代理人发出一个句子，该句子恰好意味着发言者希望传达的内容。相关性理论者认为，这种字面意义的情况很少或不存在，并且不构成任何形式的沟通理想。他们指出了“弱蕴涵”的普遍现象：听众从话语中得出一系列结论，其中一些显然是有意的，但其他一些更难以确定是否有意（Sperber＆Wilson 1995：197-9）。从这个观点来看，即使在平凡的情况下，所意味的总体也只能模糊地确定，并且如果我们费心去调查，将会面临与我们在诗歌批评中发现的同样无法解决的争议。并不需要得出结论，诗意的话语完全与墙外的对话一致；相关性理论者的观点是，差异只是程度上的差异，而不是本质上的差异。

## 9. 美学与进化

过去两百万年的人类进化理论受到非常不完整的化石记录和软组织迅速消失的事实的严重限制。鉴于这些限制，令人惊讶的是认知理论在非常遥远的过去已经取得了很大的进展，尽管各方对其主张普遍认为是高度临时的。研究两百万年或更久的石器制品一直是一项重要的资源，这些制品保存得非常好，并且数量众多。我们能够重建关于它们制造方法的很多信息，并且可以以相对明确的方式推测它们所需的认知能力。基于这些推测，石器制造的创新与语言的发展有关（Higuchi 等，2009）。

任何美学和进化方法相交的主题都可能以两个问题为导向。

1. 艺术创作及相关活动的出现和发展是否完全或很大程度上可以用文化因素来解释，还是存在着重要的生物因素？
2. 艺术创作是一种适应性行为还是一种非适应性发展的结果（或其他什么）？

可能有人认为第二个问题只有在回答第一个问题时给予生物学重要的解释角色时才会出现。但是，文化决定的“表型”也可以是适应性的、不适应性的或中性的。烹饪，当然是一种文化创新，具有很高的适应性，并且已经导致了肠道大小和可能的大脑大小的显著变化（Godfrey-Smith 2013；对于与大脑大小的关系持怀疑态度，请参见 Cornélio 等人的研究 2016）。人类的生物和文化进化密切相关。

关于在人类审美活动中是否存在生物解释的问题，有一些学者对这个观点持敌对态度；他们认为“艺术”和“审美”是最近和本质上西方的发明，将其应用于其他和更古老的文化是错误的（Gell 1998：97）。这种观点的反对者很容易承认审美活动的巨大文化变异性。他们认为，在非常不同的文化中，人们在物体的塑造和装饰、音乐、舞蹈和讲故事方面的投资方式之间存在足够的共同点，这使得生物学为这些活动提供了初始推动力和一组约束是合理的（Dutton 2009；Currie 2012）。如果我们曾经认为这些活动只能追溯到欧洲上旧石器时代的洞穴描绘，那么审美活动可能太晚出现，没有生物学基础。最近的发现现在已经提出了一个稍早的起源；印度尼西亚的描绘作品被认为可以追溯到 45,000 年前（Brumm 等人的研究 2021）。然而，如果我们将注意力转向上面提到的石器工具，审美活动的时间深度将大大增加，其中许多工具显示出显著的构造对称性。大约 1.7 百万年前出现的 Acheulean 工业的手斧有时过大、过小或过尖，不适合实际使用，强烈暗示了对熟练制作的展示的兴趣，我们通常在欧洲文艺复兴时期的艺术中认可（参见 Currie 和 Zhu 2021 以及 Gowlett 2021，两者以不同的方式强调审美实践在社会背景中的重要性）。有人将这些精心制作的工具视为性选择的产物，就像孔雀的尾巴一样：它们可靠地表明制作者作为配偶的品质（Kohn 和 Mithen 1999）。另一种观点认为它们是可信度的指标，因此也是作为合作者的价值的指标（Spikins 2012）；对于这两种观点的批评，请参见 Hiscock 2014。

手斧与孔雀的尾巴不同，它们与身体分离，因此可以从一个人传递给另一个人，这是怀疑它们作为特定个体适合作为配偶的信号可靠性的一个原因。当涉及到身体本身的对称性时，这个反对意见不适用，身体尤其是面部的对称性被认为是进化调整我们感知的一个例子，因为它是繁殖伴侣健康的指标。然而，很难找到有力的证据。最近的一项研究“不支持面部对称性作为生理健康可靠线索的观点”（Pound 等人，2014 年；另见 Kalick 等人，1998 年），另一项研究表明“几乎没有证据表明女性外貌预测健康”（Foo 等人，2017 年；这项研究确实支持男性面部外貌与生育力之间的联系）。关于伦理论证，以及通过经验发现，我们应该重新思考对人类外貌美学的标准方法，请参见 Irvin 2017 年。

值得注意的是，即使对审美兴趣的出现进行了非常早期的定位，也不能确定它们具有生物学起源；阿舍尔时期似乎以高水平的计划和组织为特征，表明存在强烈的社会关系（Hiscock 2014 年）。从这个意义上说，审美活动可能是一种文化衍生的“技术”，就像写作一样，而不是一种适应性，就像语言可能是的（S. Davies 2012 年：第 10 章）。根据这个假设，我们能解释为什么年幼的孩子如此容易接受绘画和唱歌等形式的审美活动吗？相比之下，学习写作是需要努力和对教育的巨大投入的。最近的研究（Heyes 2021 年）试图重新塑造我们对所学内容的假设，认为人际理解这样一个早期且可靠发展的能力实际上是一种社会获得的“小工具”（Heyes＆Frith 2014 年）。除此之外，我们还注意到，一个开始作为小工具或技术的东西，在某些情况下可能完全或部分受到基因控制。这种所谓的“鲍德温效应”，在进化思维中曾经被鄙视，最近引起了兴趣（Weber＆Depew 2003 年）。它提出了一种机制，通过这种机制，后天获得的特征可以在生物遗传中传递，而不是直接传递给下一代的拉马克主义观念。例如，如果学习一项技能带来了优势，可能会有选择性压力来减轻学习的负担和不确定性，通过使技能或其某些组成部分成为先天的（Papineau 2005 年）。鉴于文化和生物进化之间的多重交叉路径，关于审美兴趣的起源，除了我们在 50 多万年前的人类群体中看到的证据之外，很难有明确的说法。

我们现在转向我们的第二个问题：艺术创作是一种适应还是一种非适应性的发展结果，这些发展本身可能具有适应性优势？还是完全不同的东西？关于这个问题已经表达了强烈而相反的观点；有人认为描绘、讲故事和音乐的发展对社会联系至关重要（Dissanayake 1992, 2000, 2017）或配偶选择（Miller 2000；Dutton 2009；对此的批评见，例如，C. Wilson 2016），还有人说美学艺术品的创作并没有适应性优势，而是因为它们为我们的感官和其他心理机制提供了奖励，这些机制是为了完全不同的目的而产生的（Pinker 1997）。从一个稍微不同的角度来看，有人建议我们最好将人类美学活动视为植物和动物世界中普遍存在的信号和操纵实践的延续。这个想法的一个有趣特点是，它取代了传统的艺术品美学和自然美学之间的区别，而是将艺术品和动物的呼叫和花朵的颜色等自然实体与岩石、日落和夜空等自然物体区分开来，后者“与对它们的感官评价不共同进化”（Prum 2013: 821；参见 De Tiège、Verpooten 和 Braeckman 2021）。目前尚不清楚我们是否已经了解足够多以决定可用的选择之间的区别（S. Davies 2012: ch. 12；对于小说的情况，Currie 2020；§7.4）。但是，确定艺术创作是否具有适应性能否推动美学研究的进展？这是值得怀疑的。关于艺术是否是一种适应性的问题涉及到我们现在拥有艺术的原因是因为它对我们物种的适应性有所贡献。这可能是真实的，而不一定是艺术现在以任何常见方式丰富我们的生活-带来快乐，教育我们的情感，教导我们道德。而且艺术现在可能具有所有这些优势，同时又是一种进化上的无关紧要。同样，即使艺术最初并不具有适应性，它在某个阶段可能已经变得适应性（“外适应”），并且现在可能是适应性的。不同的答案可能适用于不同的艺术形式。据说小说是一种特别适合锻炼我们的共情和心理阅读能力的方式（Nussbaum 1990, 1995；Mar and Oatley 2008）；也许这些优势直到 18 世纪或 19 世纪才出现。虽然以进化的角度提出的关于艺术的问题当然具有科学意义，但对美学家来说，更重要的可能是艺术当前和历史上所体现的价值观以及我们当前和历史上对这些价值观的反应方式。

## 10. 环境美学

我们对自然和人造环境的美学进行了简要的参考，并以此领域中与美学和认知相关的工作的简要选择作为结论。其中许多讨论延续了进化主题。请注意，其中一些工作依赖于人们对环境图片的反应，而不是对环境本身的反应，这使得人们对环境和其表现的反应有多少存在不确定性。

对环境偏好的实证研究长期以来一直是规划者们感兴趣的课题，并且在很大程度上代表了上述自下而上的研究模式（参见[第 2 节](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-cogsci/#BottUpTopDownApprAest)），因为其目的是发现人们普遍喜欢什么，而不是根据鉴赏家和哲学家的规范约束来评估他们的喜好。研究的主题包括不同年龄组、种族、教育和收入水平之间的偏好差异（例如，Kaplan＆Talbot 1988）。经常得出的一个结论是，即使在自己历史上稳定的栖息地非常不同的社区中，人们普遍、甚至普遍地偏好大草原景观，并且这种偏好体现在公园和花园的设计中（Falk＆Balling 2010）。进一步声称，这是我们在东非环境中的进化发展的产物（E. O. Wilson 1975 是这个想法的早期来源）；有关详细讨论、参考文献和一些保留意见，请参见 S. Davies 2012 年第 6 章。

许多对环境反应的经验研究的非规定性与哲学美学中的一种观点形成了对比，该观点认为正确的审美欣赏自然界需要相当苛刻的认知要求。这个问题与我们已经讨论过的艺术问题相似：除了物体的感官外观之外，还有哪些因素与欣赏、赏识和评判它的审美有关？在艺术领域，我们看到一个答案是考虑作品的类别——它所属的（艺术）种类（Walton 1970; 参见上文[第 5 节](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-cogsci/#Auth)）。Allen Carlson (2000)将这个想法扩展到自然美学，认为一个场景或物体必须被理解为属于一种自然类别，并具有该类别特有的因果历史；这是正确感知它的方式，对它的审美判断只有在与该类别相关联时才是正确的。这意味着人类对自然的许多审美体验是完全错误的，因为它们没有考虑相关的科学事实，而且常常充斥着超自然创造的概念。有些人可能会认为这是可以接受的后果；我们习惯于认为许多长期存在的人类伦理判断是完全错误的，审美判断可能也会走上同样的道路。然而，其他人则质疑是否对于欣赏一只飞翔的鸟，审美的愉悦是否取决于对这种生物的自然历史的理解（Budd 2001）。

一种不同且可能更具包容性的方法是将环境的审美欣赏中的独特之处与较早的思维方式与最近的认知研究联系起来。18 世纪将注意力集中在崇高的概念（尤其是伯克\[1757]，但源自 Longinus 的思想）和风景如画的概念（Gilpin 1782，与较早的_pittoresco_概念有关）。这些概念，尤其是前者，引发了关于它们与美的关系的争议——它们是美的亚种还是与之不同的范畴？——以及关于它们的扩展——只有自然界才能崇高吗？还有一个问题是，像“崇高”这样的术语是否指的是一类对象，对这类对象实际上存在着共同的审美反应。这听起来像是我们可以从认知科学中获得帮助的事情，Keltner 和 Haight（2003）的研究工作，借鉴了一系列经验和反思的来源，特别引人注目。他们的研究是关于敬畏的概念而不是崇高，但他们指出了明显的联系，因为崇高涉及对物理或概念上巨大事物的反应。他们认为，敬畏涉及对所关注的对象或场景的表面广阔性的认可，以及主体无法将其融入其现有的心理模式中。其他研究表明，这种情感在非语言表达中具有强烈的跨文化成分（Keltner et al. 2019），并且与自我感觉的减弱有关（Piff et al. 2015；Tom Cochrane（2012）认为崇高的特点是一种自我否定的感觉）。因此，有人提出，崇高的体验是一种审美形式的敬畏，其中对象是为了它自身而被关注（Clewis 2019；Arcangeli et al. 2020），这个想法由 Shapsay（2021）进一步阐述，他认为崇高有时采取一种认知上复杂的形式，涉及对所面对的场景或对象对现有模式的挑战的反思。

## Bibliography

* Anderson, Judith L., Charles B. Crawford, Joanne Nadeau, and Tracy Lindberg, 1992, “Was the Duchess of Windsor Right? A Cross-Cultural Review of the Socioecology of Ideals of Female Body Shape”, _Ethology and Sociobiology_, 13(3): 197–227. doi:10.1016/0162-3095(92)90033-Z
* Andow, James, 2018, “Aesthetic Testimony and Experimental Philosophy”, in Cova and Réhault 2018: 35–58.
* Arcangeli, Margherita, Marco Sperduti, Amélie Jacquot, Pascale Piolino, and Jérôme Dokic, 2020, “Awe and the Experience of the Sublime: A Complex Relationship”, _Frontiers in Psychology_, 11(June): 1340. doi:10.3389/fpsyg.2020.01340
* Aubert, Maxime, Rustan Lebe, Adhi Agus Oktaviana, Muhammad Tang, Basran Burhan, Hamrullah, Andi Jusdi, Abdullah, Budianto Hakim, Jian-xin Zhao, I. Made Geria, Priyatno Hadi Sulistyarto, Ratno Sardi, and Adam Brumm, 2019, “Earliest Hunting Scene in Prehistoric Art”, _Nature_, 576(7787): 442–445. doi:10.1038/s41586-019-1806-y
* Bartel, Christopher, 2018, “The Ontology of Musical Works and the Role of Intuitions: An Experimental Study: Ontology of Musical Works: An Experimental Study”, _European Journal of Philosophy_, 26(1): 348–367. doi:10.1111/ejop.12247
* Bastian, Brock, Madeline Lee Pe, and Peter Kuppens, 2017, “Perceived Social Pressure Not to Experience Negative Emotion Is Linked to Selective Attention for Negative Information”, _Cognition and Emotion_, 31(2): 261–268. doi:10.1080/02699931.2015.1103702
* Baumgarten, Alexander Gottlieb, 1750–58, _Aesthetica/Ästhetik_, Dagmar Mirbach (ed.), 2 volumes, Hamburg: Felix Meiner Verlag, 2007; partial translation in Alexander Gottlieb Baumgarten and Hans Rudolf Schweizer, _Ästhetik als Philosophie der sinnlichen Erkenntnis: Eine Interpretation der “Aesthetica” A.G. Baumgartens mit teilweiser Wiedergabe der lateinischen Textes und deutscher Übersetzung_, Basel: Schwabe, 1973.
* Begg, Ian Maynard, Ann Anas, and Suzanne Farinacci, 1992, “Dissociation of Processes in Belief: Source Recollection, Statement Familiarity, and the Illusion of Truth”, _Journal of Experimental Psychology: General_, 121(4): 446–458. doi:10.1037/0096-3445.121.4.446
* Boden, Margaret, 2006, _Mind as Machine: A History of Cognitive Science_, 2 volumes, New York: Oxford University Press.
* Brooks, R., 1986, “A Robust Layered Control System for a Mobile Robot”, _IEEE Journal on Robotics and Automation_, 2(1): 14–23. doi:10.1109/JRA.1986.1087032
* Brumm, Adam, Adhi Agus Oktaviana, Basran Burhan, Budianto Hakim, Rustan Lebe, Jian-xin Zhao, Priyatno Hadi Sulistyarto, Marlon Ririmasse, Shinatria Adhityatama, Iwan Sumantri, and Maxime Aubert, 2021, “Oldest Cave Art Found in Sulawesi”, _Science Advances_, 7(3): eabd4648. doi:10.1126/sciadv.abd4648
* Budd, Malcolm, 2001, “Review of _Aesthetics and the Environment_, by Allen Carlson”, _Mind_, 110(438): 448–452. doi:10.1093/mind/110.438.448
* Bullot, Nicolas J. and Rolf Reber, 2013, “The Artful Mind Meets Art History: Toward a Psycho-Historical Framework for the Science of Art Appreciation”, _Behavioral and Brain Sciences_, 36(2): 123–137. doi:10.1017/S0140525X12000489
* Burke, Edmund, 1757, _A Philosophical Inquiry into the Origin of our Idea of the Sublime and Beautiful_, London: R. and J. Dodsley.
* Calarco, Navona, Katrina Fong, Marina Rain, and Raymond Mar, 2017, “Absorption in narrative fiction and its possible impact on social abilities”, in Frank Hakemulder, Moniek M. Kuijpers, Ed S. Tan, Katalin Bálint and Miruna M. Doicaru (eds.), _Narrative Absorption_, Amsterdam: John Benjamins. doi:10.1075/lal.27.15cal
* Carlson, Allen, 2000, _Aesthetics and the Environment: The Appreciation of Nature, Art and Architecture_, London: Routledge.
* Carroll, Noël, 1990, _The Philosophy of Horror, or, Paradoxes of the Heart_, New York: Routledge.
* –––, 1996, “Moderate Moralism”, _British Journal of Aesthetics_, 36(3): 223–238. doi:10.1093/bjaesthetics/36.3.223
* –––, 1999, _Philosophy of Art: A Contemporary Introduction_, London: Routledge
* –––, 2003, “Art and Mood: Preliminary Notes and Conjectures”, _The Monist_, 86(4): 521–555. doi:10.5840/monist200386426
* –––, 2014, “The Arts, Emotion, and Evolution”, in Currie, Kieran, Meskin, and Robson 2014: 159–180. doi:10.1093/acprof:oso/9780199669639.003.0009
* Carroll, Noël and Margaret Moore, 2007, “Not Reconciled: Comments for Peter Kivy”, _The Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 65(3): 318–322. doi:10.1111/j.1540-594X.2007.00263.x
* Carroll, Noël, Margaret Moore, and William P. Seeley, 2012, “The Philosophy of Art and Aesthetics, Psychology, and Neuroscience: Studies in Literature, Music, and Visual Arts”, in Shimamura and Palmer 2012: 31–62. doi:10.1093/acprof:oso/9780199732142.003.0019
* Carruthers, Peter, 1996, “Simulation and Self-Knowledge: A Defence of Theory-Theory”, in Carruthers and Smith 1996: 22–38. doi:10.1017/CBO9780511597985.004
* Carruthers, Peter and Peter K. Smith (eds.), 1996, _Theories of Theories of Mind_, Cambridge: Cambridge University Press. doi:10.1017/CBO9780511597985
* Casati, Roberto and Alessandro Pignocchi, 2007, “Mirror and Canonical Neurons Are Not Constitutive of Aesthetic Response”, _Trends in Cognitive Sciences_, 11(10): 410. doi:10.1016/j.tics.2007.07.007
* Chahboun, Sobh, Andrea Flumini, Carmen Pérez González, I. Chris McManus, and Julio Santiago, 2017, “Reading and Writing Direction Effects on the Aesthetic Appreciation of Photographs”, _Laterality: Asymmetries of Body, Brain and Cognition_, 22(3): 313–339. doi:10.1080/1357650X.2016.1196214
* Chatterjee, Anjan, 2013, “Neuroaesthetics: Range and Restrictions”, _Behavioral and Brain Sciences_, 36(2): 137–138. doi:10.1017/S0140525X12001586
* –––, 2017, “Orange Is the New Aesthetic”, _Behavioral and Brain Sciences_, 40: e355. doi:10.1017/S0140525X17001637
* Cixous, Hélène, 1974, “The Character of ‘Character’”, Keith Cohen (trans.), _New Literary History_, 5(2): 383–402. doi:10.2307/468401
* Clewis, Robert R., 2019, “Towards a Theory of the Sublime and Aesthetic Awe”, in _The Sublime Reader_, Robert R. Clewis (ed.), London: Bloomsbury, pp. 340–353.
* Cochrane, Tom, 2012, “The emotional experience of the sublime”, _Canadian Journal of Philosophy_, 42(2): 125–148. doi:10.1353/cjp.2012.0003
* –––, 2021a, _The Aesthetic Value of the World_, Oxford: Oxford University Press.
* –––, 2021b, “Moved by Music Alone”, _British Journal of Aesthetics_, 61(4): 455–470. doi:10.1093/aesthj/ayab007
* Collingwood, R. G., 1938, _The Principles of Art_, Oxford: Oxford University Press.
* Cornélio, Alianda M., Ruben E. de Bittencourt-Navarrete, Ricardo de Bittencourt Brum, Claudio M. Queiroz, and Marcos R. Costa, 2016, “Human Brain Expansion during Evolution Is Independent of Fire Control and Cooking”, _Frontiers in Neuroscience_, 10(April): 167. doi:10.3389/fnins.2016.00167
* Cova, Florian and Nicolas Pain, 2012, “Can Folk Aesthetics Ground Aesthetic Realism?”, _The Monist_, 95(2): 241–263. doi:10.5840/monist201295214
* Cova, Florian and Sébastien Réhault (eds.), 2018, _Advances in Experimental Philosophy of Aesthetics_, London: Bloomsbury Academic.
* Cova, Florian, Christopher Y. Olivola, Edouard Machery, Stephen Stich, David Rose, Mario Alai, Adriano Angelucci, Renatas Berniūnas, Emma E. Buchtel, Amita Chatterjee, et al., 2019, “_De Pulchritudine Non Est Disputandum_? A Cross‐cultural Investigation of the Alleged Intersubjective Validity of Aesthetic Judgment”, _Mind & Language_, 34(3): 317–338. doi:10.1111/mila.12210
* Cova, Florian and Fabrice Teroni, 2016, “Is the Paradox of Fiction Soluble in Psychology?”, _Philosophical Psychology_, 29(6): 930–942. doi:10.1080/09515089.2016.1164306
* Currie, Greg, 1989, _An Ontology of Art_, Basingstoke: Macmillan.
* –––, 1996, “Simulation-Theory, Theory-Theory, and the Evidence from Autism”, in Carruthers and Smith 1996: 242–256. doi:10.1017/CBO9780511597985.016
* –––, 2007, “Visual Conceptual Art”, in _Philosophy and Conceptual Art_, Peter Goldie and Elisabeth Schellekens (eds.), Oxford: Oxford University Press, 33–50.
* –––, 2011, “Empathy for Objects”, in _Empathy: Philosophical and Psychological Perspectives_, Amy Coplan and Peter Goldie (eds.), Oxford: Oxford University Press, 82–95.
* –––, 2012, “Art and the Anthropologists”, in Shimamura and Palmer 2012: 107–128. doi:10.1093/acprof:oso/9780199732142.003.0034
* ––– 2018, “Pictures and their surfaces”, in J. Pelletier & A. Voltolini (eds.), _The Pleasure of Pictures_, London: Routledge.
* –––, 2020, _Imagining and Knowing: The Shape of Fiction_, New York: Oxford University Press. doi:10.1093/oso/9780199656615.001.0001
* Currie, Greg and Ian Ravenscroft, 2002, _Recreative Minds_. Oxford University Press.
* Currie, Greg and Xuanqi Zhu, 2021, “Aesthetic Sense and Social Cognition: A Story from the Early Stone Age”, _Synthese_, 198(7): 6553–6572. doi:10.1007/s11229-019-02476-3
* Currie, Greg, Matthew Kieran, Aaron Meskin, and Jon Robson (eds.), 2014, _Aesthetics and the Sciences of Mind_, Oxford: Oxford University Press. doi:10.1093/acprof:oso/9780199669639.001.0001
* Cutting, James E., 2003, “Gustave Caillebotte, French Impressionism, and Mere Exposure”, _Psychonomic Bulletin & Review_, 10(2): 319–343. doi:10.3758/BF03196493
* –––, 2017, “Mere Exposure and Aesthetic Realism: A Response to Bence Nanay”, _Leonardo_, 50(1): 64–66. doi:10.1162/LEON\*a\*01081
* Danto, Arthur C., 2001, “The Pigeon within Us All: A Reply to Three Critics”, _The Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 59(1): 39–44. doi:10.1111/0021-8529.00005
* Davies, David, 2014, “‘This Is Your Brain on Art’: What Can Philosophy of Art Learn from Neuroscience?”, in Currie, Kieran, Meskin, and Robson 2014: 57–74. doi:10.1093/acprof:oso/9780199669639.003.0004
* Davies, Stephen, 1997, “Why Listen to Sad Music if It Makes One Feel Sad?” in _Music and Meaning_, Jenefer Robinson (ed.), Ithaca, NY: Cornell University Press, 242–254.
* –––, 2010, “Why Art Is Not a Spandrel”, _British Journal of Aesthetics_, 50(4): 333–341. doi:10.1093/aesthj/ayp071
* –––, 2012, _The Artful Species: Aesthetics, Art, and Evolution_, Oxford: Oxford University Press. doi:10.1093/acprof:oso/9780199658541.001.0001
* –––, 2017, “Distancing, Not Embracing, the Distancing-Embracing Model of Art Reception”, _Behavioral and Brain Sciences_, 40: e357. doi:10.1017/S0140525X17001650
* De Tiège, Alexis, Jan Verpooten, and Johan Braeckman, 2021, “From Animal Signals to Art: Manipulative Animal Signaling and the Evolutionary Foundations of Aesthetic Behavior and Art Production”, _The Quarterly Review of Biology_, 96(1): 1–27. doi:10.1086/713210
* Delplanque, Sylvain, Géraldine Coppin, Laurène Bloesch, Isabelle Cayeux, and David Sander, 2015, “The Mere Exposure Effect Depends on an Odor’s Initial Pleasantness”, _Frontiers in Psychology_, 6(3 July): art. 920. doi:10.3389/fpsyg.2015.00920
* Dickie, George, 1962, “Is Psychology Relevant to Aesthetics?”, _The Philosophical Review_, 71(3): 285–302. doi:10.2307/2183429
* Dissanayake, Ellen, 1992, _Homo Aestheticus: Where Art Comes from and Why_, New York: Free Press.
* –––, 2000, _Art and Intimacy: How the Arts Began_, Seattle, WA: University of Washington Press.
* –––, 2017, “Ethology, Interpersonal Neurobiology, and Play: Insights into the Evolutionary Origin of the Arts”, _American Journal of Play_, 9(2): 143–168.
* Dorsch, Fabian, 2011, “The Aesthetic Relevance of Empirical Findings”, _Kongress-Akten der Deutschen Gesellschaft für Ästhetik_, 2: 1–21
* Dutton, Denis, 1979, “Artistic crimes: The problem of forgery in the arts”, _British Journal of Aesthetics_, 19(4): 302–314. doi:10.1093/bjaesthetics/19.4.302
* –––, 2003, “Aesthetics and Evolutionary Psychology”, in _The Oxford Handbook of Aesthetics_, Jerrold Levinson (ed.), New York: Oxford University Press, 693–705.
* –––, 2009, _The Art Instinct: Beauty, Pleasure, and Human Evolution_, New York: Bloomsbury Press.
* Egloff, Boris, 2017, “You Are Not Alone—Social Sharing as a Necessary Addition to the Embracing Factor”, _Behavioral and Brain Sciences_, 40: e358. doi:10.1017/S0140525X17001662
* Falk, John H. and John D. Balling, 2010, “Evolutionary Influence on Human Landscape Preference”, _Environment and Behavior_, 42(4): 479–493. doi:10.1177/0013916509341244
* Feagin, Susan L., 1983, “The Pleasures of Tragedy”, _American Philosophical Quarterly_, 20(1): 95–104.
* Fechner, Gustav Theodor, 1871, _Zur experimentalen Aesthetik_, Leipzig: Hirzel.
* Fodor, J.A., 1983, _The Modularity of Mind_, Cambridge, MA: MIT Press.
* –––, 1992, “A Theory of the Child’s Theory of Mind”, _Cognition_, 44(3): 283–296. doi:10.1016/0010-0277(92)90004-2
* Foo, Yong Zhi, Leigh W. Simmons, and Gillian Rhodes, 2017, “Predictors of Facial Attractiveness and Health in Humans”, _Scientific Reports_, 7(1): 39731. doi:10.1038/srep39731
* Frazer, James George, 1890 \[1994], _The Golden Bough: A Study in Comparative Religion_, 2 volumes, London: Macmillan. An abridged version of the second and third editions as _The Golden Bough: A Study in Magic and Religion_, Robert Fraser (ed.), Oxford: Oxford University Press, 1994.
* Freedberg, David and Vittorio Gallese, 2007, “Motion, Emotion and Empathy in Esthetic Experience”, _Trends in Cognitive Sciences_, 11(5): 197–203. doi:10.1016/j.tics.2007.02.003
* Friston, Karl, 2010, “The Free-Energy Principle: A Unified Brain Theory?”, _Nature Reviews Neuroscience_, 11(2): 127–138. doi:10.1038/nrn2787
* Fuentes, Agustín, 2020, “The Evolution of a Human Imagination”, in _The Cambridge Handbook of the Imagination_, Anna Abraham (ed.), Cambridge: Cambridge University Press, 13–29. doi:10.1017/9781108580298.002
* Gallagher, Shaun and Daniel D. Hutto, 2008, “Understanding Others Through Primary Interaction and Narrative Practice”, in _The Shared Mind: Perspectives on Intersubjectivity_, Jordan Zlatev, Timothy P. Racine, Chris Sinha, and Esa Itkonen (eds) , London: John Benjamins, 17–38.
* Gallese, Vittorio and David Freedberg, 2007, “Mirror and Canonical Neurons Are Crucial Elements in Esthetic Response”, _Trends in Cognitive Sciences_, 11(10): 411. doi:10.1016/j.tics.2007.07.006
* Gaut, Berys, 1993, “The Paradox of Horror”, _British Journal of Aesthetics_, 33(4): 333–345. doi:10.1093/bjaesthetics/33.4.333
* –––, 2007, _Art, Emotion and Ethics_, Oxford: Oxford University Press. doi:10.1093/acprof:oso/9780199263219.001.0001
* Gell, Alfred, 1998, _Art and Agency_, Oxford: Oxford University Press.
* Gilpin, William, 1782, _Observations on the River Wye, and Several Parts of South Wales, etc. Relative Chiefly to Picturesque Beauty; made in the Summer of the Year 1770_, London: R. Blamire. Reprinted Cambridge: Cambridge University Press, 2013.
* Godfrey-Smith, Peter, 2013, “Review of _The Artful Species: Aesthetics, Art, and Evolution_, by Stephen Davies”, _Notre Dame Philosophical Reviews_, August. \[[Godfrey-Smith 2013 available online](https://ndpr.nd.edu/reviews/the-artful-species-aesthetics-art-and-evolution/)]
* Goldman, Alvin I., 1989, “Interpretation Psychologized”, _Mind & Language_, 4(3): 161–185. doi:10.1111/j.1468-0017.1989.tb00249.x
* Gordon, Robert M., 1986, “Folk Psychology as Simulation”, _Mind & Language_, 1(2): 158–171. doi:10.1111/j.1468-0017.1986.tb00324.x
* Gowlett, John A. J., 2021, “Deep Structure in the Acheulean Adaptation: Technology, Sociality and Aesthetic Emergence”, _Adaptive Behavior_, 29(2): 197–216. doi:10.1177/1059712320965713
* Graham, Gordon, 2014, “Aesthetics as a Normative Science”, _Royal Institute of Philosophy Supplement_, 75: 249–264. doi:10.1017/S1358246114000216
* Grammer, Karl, Bernhard Fink, Anders P. Møller, and Randy Thornhill, 2003, “Darwinian Aesthetics: Sexual Selection and the Biology of Beauty”, _Biological Reviews_, 78(3): 385–407. doi:10.1017/S1464793102006085
* Grant, James, 2020, “Art and Achievement”, _Philosophical Studies_, 177(9): 2517–2539. doi:10.1007/s11098-019-01324-x
* Greenberg, Clement, 1960, “Modernist Painting”, radio broadcast, _Forum Lectures_, Washington, DC: Voice of America. Revised printed version in 1965, _Art and Literature_, 4: 193–201.
* Grice, H. P., 1957, “Meaning”, _The Philosophical Review_, 66(3): 377–308. doi:10.2307/2182440
* Guter, Eran, 2020, “The Philosophical Significance of Wittgenstein’s Experiments on Rhythm, Cambridge 1912-13”, _Estetika: The European Journal of Aesthetics_, 57(1): 28–43. doi:10.33134/eeja.27
* Hansen, Jochim, Alice Dechêne, and Michaela Wänke, 2008, “Discrepant Fluency Increases Subjective Truth”, _Journal of Experimental Social Psychology_, 44(3): 687–691. doi:10.1016/j.jesp.2007.04.005
* Happé, Francesca G.E., 1993, “Communicative Competence and Theory of Mind in Autism: A Test of Relevance Theory”, _Cognition_, 48(2): 101–119. doi:10.1016/0010-0277(93)90026-R
* Harris, Paul L., 2000, _The Work of the Imagination_, Oxford: Wiley-Blackwell.
* Hartner, Marcus, 2017, “Scientific Concepts in Literary Studies”, in _Cognitive Literary Science: Dialogues between Literature and Cognition_, Michael Burke and Emily T. Troscianko (eds.), Oxford: Oxford University Press, 17–34. doi:10.1093/acprof:oso/9780190496869.003.0002
* Heal, Jane, 1986, “Replication and Functionalism”, in _Language, Mind, and Logic_, Jeremy Butterfield (ed.), Cambridge: Cambridge University Press.
* Heyes, Cecilia, 2021, “Is Morality a Gadget? Nature, Nurture and Culture in Moral Development”, _Synthese_, 198(5): 4391–4414. doi:10.1007/s11229-019-02348-w
* Heyes, Cecilia M. and Chris D. Frith, 2014, “The Cultural Evolution of Mind Reading”, _Science_, 344(6190): 1243091. doi:10.1126/science.1243091
* Higuchi, Satomi, Thierry Chaminade, Hiroshi Imamizu, and Mitsuo Kawato, 2009, “Shared Neural Correlates for Language and Tool Use in Broca’s Area”, _NeuroReport_, 20(15): 1376–1381. doi:10.1097/WNR.0b013e3283315570
* Hiscock, Peter, 2014, “Learning in Lithic Landscapes: A Reconsideration of the Hominid ‘Toolmaking’ Niche”, _Biological Theory_, 9(1): 27–41. doi:10.1007/s13752-013-0158-3
* Hohwy Jacob, 2020, “New directions in predictive processing”, _Mind \&Language_, 35: 209–223. doi.org/10.1111/mila.12281HOHWY223
* Hopkins, Robert, 1998, _Picture, Image and Experience: A Philosophical Inquiry_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Huddleston, Andrew, 2012, “In Defense of Artistic Value”, _The Philosophical Quarterly_, 62(249): 705–714. doi:10.1111/j.1467-9213.2012.00089.x
* Hume, David, 1757 \[1987], “Of Tragedy”, in his _Essays, Moral, Political, and Literary_, Part I, Essay 22. Reprinted, Eugene F. Miller (ed.), Indianapolis, IN: Liberty Classics, 1987.
* Hyman, John, 2010, “Art and Neuroscience”, in _Beyond Mimesis and Convention: Representation in Art and Science_, Roman Frigg and Matthew Hunter (eds.), (Boston Studies in The Philosophy of Science 262), Dordrecht: Springer Netherlands, 245–261. doi:10.1007/978-90-481-3851-7\*11
* Irvin, Sherri, 2014, “Is Aesthetic Experience Possible?”, in Currie, Kieran, Meskin, and Robson 2014: 37–56. doi:10.1093/acprof:oso/9780199669639.003.0003
* –––, 2017, “Resisting Body Oppression: An Aesthetic Approach”, _Feminist Philosophy Quarterly_, 3(4): art. 3. doi:10.5206/fpq/2017.4.3
* Johnson, Galen A., 2009, _The Retrieval of the Beautiful: Thinking Through Merleau-Ponty’s Aesthetics_, Evanston, IL: Northwestern University Press.
* Johnson-Laird, P. N., 1983, _Mental Models: Towards a Cognitive Science of Language, Inference, and Consciousness_, Cambridge, MA: Harvard University Press.
* Joyce, Richard, 2007, _The Evolution of Morality_, Cambridge, MA: MIT Press.
* –––, 2013, “Irrealism and the Genealogy of Morals”, _Ratio_, 26(4): 351–372. doi:10.1111/rati.12027
* Kalick, S. Michael, Leslie A. Zebrowitz, Judith H. Langlois, and Robert M. Johnson, 1998, “Does Human Facial Attractiveness Honestly Advertise Health? Longitudinal Data on an Evolutionary Question”, _Psychological Science_, 9(1): 8–13. doi:10.1111/1467-9280.00002
* Kamber, Richard, 2011, “Experimental Philosophy of Art”, _The Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 69(2): 197–208. doi:10.1111/j.1540-6245.2011.01461.x
* Kaplan, Rachel and Janet Frey Talbot, 1988, “Ethnicity and Preference for Natural Settings: A Review and Recent Findings”, _Landscape and Urban Planning_, 15(1–2): 107–117. doi:10.1016/0169-2046(88)90019-9
* Kant. Immanuel, 1790 \[2000], _Kritik der Urteilskraft_, Berlin. Translated as _Critique of the Power of Judgment_ (The Cambridge Edition of the Works of Immanuel Kant), Paul Guyer (ed.), Paul Guyer and Eric Matthews (trans), Cambridge: Cambridge University Press.
* Keltner, Dacher and Jonathan Haidt, 2003, “Approaching Awe, a Moral, Spiritual, and Aesthetic Emotion”, _Cognition and Emotion_, 17(2): 297–314. doi:10.1080/02699930302297
* Keltner, Dacher, Disa Sauter, Jessica Tracy, and Alan Cowen, 2019, “Emotional Expression: Advances in Basic Emotion Theory”, _Journal of Nonverbal Behavior_, 43(2): 133–160. doi:10.1007/s10919-019-00293-3
* Kesner, Ladislav and Jiří Horáček, 2017, “Empathy-Related Responses to Depicted People in Art Works”, _Frontiers in Psychology_, 8(24 February): art. 228. doi:10.3389/fpsyg.2017.00228
* Kidd, David Comer and Emanuele Castano, 2013, “Reading Literary Fiction Improves Theory of Mind”, _Science_, 342(6156): 377–380. doi:10.1126/science.1239918
* –––, 2019, “Reading Literary Fiction and Theory of Mind: Three Preregistered Replications and Extensions of Kidd and Castano (2013)”, _Social Psychological and Personality Science_, 10(4): 522–531. doi:10.1177/1948550618775410
* Kim, Hanna, Markus Kneer, and Michael T. Stuart, 2018, “The Context-Dependence of Imaginative Resistance”, Cova and Réhault 2018: 143–166.
* Kivy, Peter, 1990, _Music Alone: Philosophical Reflections on the Purely Musical Experience_, Ithaca, NY: Cornell University Press.
* –––, 2006, “Mood and Music: Some Reflections for Noël Carroll”, _The Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 64(2): 271–281. doi:10.1111/j.0021-8529.2006.00248.x
* –––, 2007, “Moodology: A Response to Laura Sizer”, _The Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 65(3): 312–318. doi:10.1111/j.1540-594X.2007.00262.x
* Kohn, Marek and Steven Mithen, 1999, “Handaxes: Products of Sexual Selection?”, _Antiquity_, 73(281): 518–526. doi:10.1017/S0003598X00065078
* Konečni, Vladimir J., 2013, “Music, Affect, Method, Data: Reflections on the Carroll Versus Kivy Debate”, _The American Journal of Psychology_, 126(2): 179–195. doi:10.5406/amerjpsyc.126.2.0179
* Korsgaard, Christine M., 1983, “Two Distinctions in Goodness”, _The Philosophical Review_, 92(2): 169–195. doi:10.2307/2184924
* Korsmeyer, Carolyn, 2019, _Things: In Touch with the Past_, Oxford: Oxford University Press. doi:10.1093/oso/9780190904876.001.0001
* Kruger, Justin, Derrick Wirtz, Leaf Van Boven, and T. William Altermatt, 2004, “The Effort Heuristic”, _Journal of Experimental Social Psychology_, 40(1): 91–98. doi:10.1016/S0022-1031(03)00065-9
* Kukkonen, Karin, 2020, _Probability Designs: Literature and Predictive Processing_, Oxford: Oxford University Press.
* Lamarque, Peter, 2007, “Aesthetics and Literature: A Problematic Relation?”, _Philosophical Studies_, 135(1): 27–40. doi:10.1007/s11098-007-9090-3
* Lamarque, Peter and Stein Haugom Olsen, 1994, _Truth, Fiction and Literature: A Philosophical Perspective_, Oxford: Clarendon Press.
* Leknes, Siri, Chantal Berna, Michael C. Lee, Gregory D. Snyder, Guido Biele, and Irene Tracey, 2013, “The Importance of Context: When Relative Relief Renders Pain Pleasant”, _Pain_, 154(3): 402–410. doi:10.1016/j.pain.2012.11.018
* Levinson, Jerrold, 2006, _Contemplating Art: Essays in Aesthetics_, Oxford: Oxford University Press. doi:10.1093/acprof:oso/9780199206179.001.0001
* –––, 2013, “Causal History, Actual and Apparent”, _Behavioral and Brain Sciences_, 36(2): 150–151. doi:10.1017/S0140525X12001707
* –––, 2016, “Artistic Achievement and Artistic Value”, in his _Aesthetic Pursuits: Essays in Philosophy of Art_, Oxford: Oxford University Press, 47–59.
* Lewis, David K., 1978, “Truth in Fiction”, _American Philosophical Quarterly_, 15(1): 37–46.
* Liao, Shen-yi and Tamar Gendler, 2018 \[2020], “Imagination”, in _The Stanford Encyclopedia of Philosophy_ (Summer 2020), Edward N. Zalta (ed.), URL = [https://plato.stanford.edu/archives/sum2020/entries/imagination/](https://plato.stanford.edu/archives/sum2020/entries/imagination/)
* Linsen, Sarah, Mieke H. R. Leyssen, Jonathan Sammartino, and Stephen E. Palmer, 2011, “Aesthetic Preferences in the Size of Images of Real-World Objects”, _Perception_, 40(3): 291–298. doi:10.1068/p6835
* Lipps, Theodor, 1903, _Ästhetik: Psychologie des Schönen und der Kunst: Grundlegung der Ästhetik, Erster Teil_, Hamburg, Germany, L Voss.
* Livingstone, Margaret, 2002, _Vision and Art: The Biology of Seeing_, New York: Abrams
* Locher, Paul J., 2014, “Contemporary Experimental Aesthetics: Procedures and Findings”, in _Handbook of the Economics of Art and Culture, Volume 2_, Victor A. Ginsburgh and David Throsby (eds.), Oxford: Elsevier, 49–80. doi:10.1016/B978-0-444-53776-8.00003-9
* Lopes, Dominic McIver, 2014, “Feckless Reason”, in Currie, Kieran, Meskin, and Robson 2014: 21–36. doi:10.1093/acprof:oso/9780199669639.003.0002
* Margolis, Joseph, 1960, “Aesthetic Perception”, _The Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 19(2): 209–213. doi:10.2307/428287
* Marr, David, 1982, _Vision: A Computational Investigation into the Human Representation and Processing of Visual Information_, San Francisco, CA: W. H. Freeman and Company.
* Mar, Raymond A., 2018a, “Stories and the Promotion of Social Cognition”, _Current Directions in Psychological Science_, 27(4). doi:10.1177/0963721417749654
* –––, 2018b, “Evaluating whether stories can promote social cognition: Introducing the Social Processes and Content Entrained by Narrative (SPaCEN) framework”, _Discourse Processes_, 55(1): 1–26. doi:10.1080/0163853X.2018.1448209
* Mar, Raymond A. and Keith Oatley, 2008, “The Function of Fiction Is the Abstraction and Simulation of Social Experience”, _Perspectives on Psychological Science_, 3(3): 173–192. doi:10.1111/j.1745-6924.2008.00073.x
* Matravers, Derek, 2014, _Fiction and Narrative_, Oxford: Oxford University Press. doi:10.1093/acprof:oso/9780199647019.001.0001
* McGlone, Matthew S. and Jessica Tofighbakhsh, 2000, “Birds of a Feather Flock Conjointly (?): Rhyme as Reason in Aphorisms”, _Psychological Science_, 11(5): 424–428. doi:10.1111/1467-9280.00282
* McManus, I. C., 2011, “Beauty Is Instinctive Feeling: Experimenting on Aesthetics and Art”, in _The Aesthetic Mind: Philosophy and Psychology_, Elisabeth Schellekens and Peter Goldie (eds.), Oxford: Oxford University Press, 169–189. doi:10.1093/acprof:oso/9780199691517.003.0010
* Menninghaus, Winfried, Valentin Wagner, Julian Hanich, Eugen Wassiliwizky, Thomas Jacobsen, and Stefan Koelsch, 2017, “The Distancing-Embracing Model of the Enjoyment of Negative Emotions in Art Reception”, _Behavioral and Brain Sciences_, 40: e347. doi:10.1017/S0140525X17000309
* Menninghaus, Winfried, Valentin Wagner, Eugen Wassiliwizky, Thomas Jacobsen, and Christine A. Knoop, 2017, “The Emotional and Aesthetic Powers of Parallelistic Diction”, _Poetics_, 63: 47–59. doi:10.1016/j.poetic.2016.12.001
* Mercier, Hugo and Dan Sperber, 2017, _The Enigma of Reason_, Cambridge, MA: Harvard University Press.
* Meskin, Aaron, Mark Phelan, Margaret Moore, and Matthew Kieran, 2013, “Mere Exposure to Bad Art”, _British Journal of Aesthetics_, 53(2): 139–164. doi:10.1093/aesthj/ays060
* Meskin, Aaron, Jon Robson, Anna Ichino, Kris Goffin, and Annelies Monseré, 2018, “Philosophical Aesthetics and Cognitive Science”, _WIREs Cognitive Science_, 9(1): e1445. doi:10.1002/wcs.1445
* Miller Geoffrey F., 2000, _The Mating Mind: How Sexual Choice Shaped the Evolution of Human Nature_, New York: Doubleday.
* Miyazono, Kengo and Shen-yi Liao, 2016, “The Cognitive Architecture of Imaginative Resistance”, in _The Routledge Handbook of Philosophy of Imagination_, Amy Kind (ed.), New York: Routledge, pp. 233–246.
* Møller, A. P. and R. Thornhill, 1998, “Bilateral Symmetry and Sexual Selection: A Meta‐Analysis”, _The American Naturalist_, 151(2): 174–192. doi:10.1086/286110
* Monseré, Annelies, 2015, “Experimental Philosophy and Intuitions on What Is Art and What Is Not”, _Teorema: Revista Internacional de Filosofía_, 34(3): 159–176.
* Nanay, Bence, 2011, “Perceiving Pictures”, _Phenomenology and the Cognitive Sciences_, 10(4): 461–480. doi:10.1007/s11097-011-9219-x
* –––, 2014, “Philosophy of Perception as a Guide to Aesthetics”, in Currie, Kieran, Meskin, and Robson 2014: 101–120. doi:10.1093/acprof:oso/9780199669639.003.0006
* Newman, George E., Gil Diesendruck, and Paul Bloom, 2011, “Celebrity Contagion and the Value of Objects”, _Journal of Consumer Research_, 38(2): 215–228. doi:10.1086/658999
* Newman, George E. and Paul Bloom, 2012, “Art and Authenticity: The Importance of Originals in Judgments of Value.”, _Journal of Experimental Psychology: General_, 141(3): 558–569. doi:10.1037/a0026035
* Nguyen, C Thi, 2020, “Autonomy and Aesthetic Engagement”, _Mind_, 129(516): 1127–1156. doi:10.1093/mind/fzz054
* Noveck, Ira, & Andres Posada, 2003, “Characterizing the time course of an implicature: An evoked potentials study”, _Brain and Language_, 85(2): 203–210. doi:10.1016/S0093-934X(03)00053-1
* Nussbaum, Martha Craven, 1990, _Love’s Knowledge_, Oxford: Oxford University Press.
* –––, 1995, _Poetic Justice: The Literary Imagination and Public Life_, Boston: Beacon Press.
* Orians, Gordon H. and Judith H. Heerwagen, 1992, “Evolved Responses to Landscapes”, in _The Adapted Mind: Evolutionary Psychology and the Generation of Culture_, Jerome H. Barkow, Leda Cosmides, and John Tooby (eds.), New York: Oxford University Press, 555–580.
* Paden, Roger, Laurlyn K. Harmon, and Charles R. Milling, 2012, “Ecology, Evolution, and Aesthetics: Towards an Evolutionary Aesthetics of Nature”, _British Journal of Aesthetics_, 52(2): 123–139. doi:10.1093/aesthj/ays001
* Palmer, Stephen, Jonathan Gardner, and Thomas Wickens, 2008, “Aesthetic Issues in Spatial Composition: Effects of Position and Direction on Framing Single Objects”, _Spatial Vision_, 21(3–5): 421–449. doi:10.1163/156856808784532662
* Palmer, Stephen E. and Karen B. Schloss, 2010, “An Ecological Valence Theory of Human Color Preference”, _Proceedings of the National Academy of Sciences_, 107(19): 8877–8882. doi:10.1073/pnas.0906172107
* Panero, Maria Eugenia, Deena Skolnick Weisberg, Jessica Black, Thalia R. Goldstein, Jennifer L. Barnes, Hiram Brownell, and Ellen Winner, 2016, “Does Reading a Single Passage of Literary Fiction Really Improve Theory of Mind? An Attempt at Replication.”, _Journal of Personality and Social Psychology_, 111(5): e46–e54. doi:10.1037/pspa0000064
* Papineau, David, 2005, “Social Learning and the Baldwin Effect”, in _Evolution, Rationality, and Cognition: A Cognitive Science for the Twenty-First Century_, António Zilhão (ed.), New York: Routledge, 40–60.
* Peacocke, Christopher, 1987, “Depiction”, _The Philosophical Review_, 96(3): 383–410. doi:10.2307/2185226
* Piff, Paul K., Pia Dietze, Matthew Feinberg, Daniel M. Stancato, and Dacher Keltner, 2015, “Awe, the Small Self, and Prosocial Behavior.”, _Journal of Personality and Social Psychology_, 108(6): 883–899. doi:10.1037/pspi0000018
* Pinker. Steven, 1997, _How the Mind Works_, New York: W. W. Norton.
* Pound, Nicholas, David W. Lawson, Arshed M. Toma, Stephen Richmond, Alexei I. Zhurov, and Ian S. Penton-Voak, 2014, “Facial Fluctuating Asymmetry Is Not Associated with Childhood Ill-Health in a Large British Cohort Study”, _Proceedings of the Royal Society B: Biological Sciences_, 281(1792): 20141639. doi:10.1098/rspb.2014.1639
* Prum, Richard O., 2013, “Coevolutionary Aesthetics in Human and Biotic Artworlds”, _Biology & Philosophy_, 28(5): 811–832. doi:10.1007/s10539-013-9389-8
* Reber, Rolf, 2012, “Processing Fluency, Aesthetic Pleasure, and Culturally Shared Taste”, in Shimamura and Palmer 2012: 223–249. doi:10.1093/acprof:oso/9780199732142.003.0055
* Reber, Rolf and Norbert Schwarz, 1999, “Effects of Perceptual Fluency on Judgments of Truth”, _Consciousness and Cognition_, 8(3): 338–342. doi:10.1006/ccog.1999.0386
* Reber, Rolf, Norbert Schwarz, and Piotr Winkielman, 2004, “Processing Fluency and Aesthetic Pleasure: Is Beauty in the Perceiver’s Processing Experience?”, _Personality and Social Psychology Review_, 8(4): 364–382. doi:10.1207/s15327957pspr0804\*3
* Robinson, Jenefer, 2005, _Deeper than Reason: Emotion and Its Role in Literature, Music, and Art_, Oxford: Oxford University Press. doi:10.1093/0199263655.001.0001
* Robson, Jon, 2014, “A Social Epistemology of Aesthetics: Belief Polarization, Echo Chambers and Aesthetic Judgement”, _Synthese_, 191(11): 2513–2528. doi:10.1007/s11229-014-0437-y
* –––, 2018, “Is Perception the Canonical Route to Aesthetic Judgment?”, _Australasian Journal of Philosophy_, 96(4): 657–668. doi:10.1080/00048402.2017.1389964
* Rose, Sam and Bence Nanay, 2022, “Perception”, in _Blackwell Companion to Arthur Danto_, Jonathan Gilmore and Lydia Goehr (eds.), Oxford: Blackwell.
* Ross, Stephanie, 2013, “Context, Causality, and Appreciation”, _Behavioral and Brain Sciences_, 36(2): 155–156. doi:10.1017/S0140525X12001768
* Schellenberg, Susanna, 2013, “Belief and Desire in Imagination and Immersion”, _Journal of Philosophy_, 110(9): 497–517. doi:10.5840/jphil2013110914
* Schellekens, Elisabeth, 2006, “Towards a Reasonable Objectivism for Aesthetic Judgements”, _British Journal of Aesthetics_, 46(2): 163–177. doi:10.1093/aesthj/ayj020
* Schier, Flint, 1983, “Tragedy and the Community of Sentiment”, in _Philosophy and Fiction: Essays in Literary Aesthetics_, Peter Lamarque (ed.), Aberdeen: Aberdeen University Press, 73–92.
* Schloss, Karen B., Rosa M. Poggesi, and Stephen E. Palmer, 2011, “Effects of University Affiliation and ‘School Spirit’ on Color Preferences: Berkeley versus Stanford”, _Psychonomic Bulletin & Review_, 18(3): 498–504. doi:10.3758/s13423-011-0073-1
* Schmarsow, August, 1894, _Das Wesen der architektonischen Schöpfung: Antrittsvorlesung, gehalten in der Aula der K. Universität Leipzig am 8. November 1893_, Leipzig: Karl W. Hiersemann; translated as “The Essence of Architectural Creation”, in _Empathy, Form, and Space: Problems in German Aesthetics, 1873–1893_, Harry Francis Mallgrave, and Eleftherios Ikonomou (eds. and trans.), Santa Monica, CA: Getty Center for the History of Art and the Humanities, 1994, 281–297. doi:10.11588/DIGLIT.49891
* Scruton, Roger, 2014, “Music and Cognitive Science”, _Royal Institute of Philosophy Supplement_, 75: 231–247. doi:10.1017/S1358246114000277
* Shapsay, Sandra, 2021, “A Two-Tiered Theory of the Sublime”, _The British Journal of Aesthetics_, 61(2): 123–143. doi:10.1093/aesthj/ayaa047
* Shelley, James, 2006 \[2020], “18th Century British Aesthetics”, in _The Stanford Encyclopedia of Philosophy_ (Winter 2020), Edward N. Zalta (ed.), URL = [https://plato.stanford.edu/archives/win2020/entries/aesthetics-18th-british/](https://plato.stanford.edu/archives/win2020/entries/aesthetics-18th-british/)
* Shimamura, Arthur P. and Stephen E. Palmer, 2012, _Aesthetic Science: Connecting Minds, Brains, and Experience_, Oxford: Oxford University Press. doi:10.1093/acprof:oso/9780199732142.001.0001
* Sibley, Frank, 1959, “Aesthetic Concepts”, _The Philosophical Review_, 68(4): 421–450. doi:10.2307/2182490
* –––, 1965, “Aesthetic and Nonaesthetic”, _The Philosophical Review_, 74(2): 135–159. doi:10.2307/2183262
* Sizer, Laura, 2007, “Moods in the Music and the Man: A Response to Kivy and Carroll”, _The Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 65(3): 307–312. doi:10.1111/j.1540-594X.2007.00261.x
* Smith, Rosanna K., George E. Newman, and Ravi Dhar, 2016, “Closer to the Creator: Temporal Contagion Explains the Preference for Earlier Serial Numbers”, _Journal of Consumer Research_, 42(5): 653–668. doi:10.1093/jcr/ucv054
* Smuts, Aaron, 2009, “Art and Negative Affect”, _Philosophy Compass_, 4(1): 39–55. doi:10.1111/j.1747-9991.2008.00199.x
* Solli, Mattias and Thomas Netland, 2021, “Enacting a Jazz Beat: Temporality in Sonic Environment and Symbolic Communication”, _British Journal of Aesthetics_, 61(4):485–504. doi:10.1093/aesthj/ayab048
* Song, Hyunjin and Norbert Schwarz, 2008, “Fluency and the Detection of Misleading Questions: Low Processing Fluency Attenuates the Moses Illusion”, _Social Cognition_, 26(6): 791–799. doi:10.1521/soco.2008.26.6.791
* Sperber, Dan and Deirdre Wilson, 1995, _Relevance: Communication and Cognition_, second edition, Oxford: Blackwell. First edition 1986.
* –––, 2002, “Pragmatics, Modularity and Mind-reading”, _Mind & Language_, 17(1‐2): 3–23. doi:10.1111/1468-0017.00186
* Spikins, Penny, 2012, “Goodwill Hunting? Debates over the ‘Meaning’ of Lower Palaeolithic Handaxe Form Revisited”, _World Archaeology_, 44(3): 378–392. doi:10.1080/00438243.2012.725889
* Steinberg, Leo, 1965, “Other Criteria”, reprinted in his _Other Criteria: Confrontations with Twentieth-Century Art_, New York: Oxford University Press, 1972, 55–92.
* Stock, Kathleen, 2014, “Physiological Evidence and the Paradox of Fiction”, in Currie, Kieran, Meskin, and Robson 2014: 205–226. doi:10.1093/acprof:oso/9780199669639.003.0011
* Stojanovic, Isidora, 2018, “An Empirical Approach to Aesthetic Adjectives”, in Cova and Réhault 2018: 221–240.
* Stokes, Dustin, 2009, “Aesthetics and Cognitive Science”, _Philosophy Compass_, 4(5): 715–733. doi:10.1111/j.1747-9991.2009.00226.x
* Torregrossa, Clotilde, 2020, “A Defence of Experimental Philosophy in Aesthetics”, _Inquiry_, 63(8): 885–907. doi:10.1080/0020174X.2017.1385527
* Turnbull, Oliver H., Jon Driver, and Rosaleen A. McCarthy, 2004, “2D But Not 3D: Pictorial-Depth Deficits in a Case of Visual Agnosia”, _Cortex_, 40(4–5): 723–738. doi:10.1016/S0010-9452(08)70167-9
* Urmson, J. O., 1957, “What makes a situation aesthetic?” _Proceedings of the Aristotelian Society_ (Supplementary Volume), 31: 75–92.
* Van de Cruys, Sander and Johan Wagemans, 2011, “Gestalts as Predictions—Some Reflections and an Application to Art”, _Gestalt Theory_, 33(3–4): 325–344.
* Van der Henst, Jean-Baptiste, Laure Carles, and Dan Sperber, 2002, “Truthfulness and Relevance in Telling The Time”, _Mind & Language_, 17(5): 457–466. doi:10.1111/1468-0017.00207
* Van der Henst, Jean-Baptiste and Dan Sperber, 2004, “Testing the Cognitive and Communicative Principles of Relevance”, in _Experimental Pragmatics_, Ira A. Noveck and Dan Sperber (eds), London: Palgrave Macmillan, pp. 147–171.
* Vrahimis, Andreas, 2020, “Wittgenstein and Heidegger against a Science of Aesthetics”, _Estetika: The European Journal of Aesthetics_, 57(1): 64–85. doi:10.33134/eeja.29
* Vischer Robert, 1873, _Über das optische Formgefühl: ein Beitrag zur Aesthetik_, Leipzig: Credner.
* Walton, Kendall L., 1970, “Categories of Art”, _The Philosophical Review_, 79(3): 334–367. doi:10.2307/2183933
* –––, 1973, “Pictures and Make-Believe”, _The Philosophical Review_, 82(3): 283–319. doi:10.2307/2183897
* –––, 1978, “Fearing Fictions”, _Journal of Philosophy_, 75(1): 5–27. doi:10.2307/2025831
* –––, 1983, “Fiction, Fiction-Making, and Styles of Fictionality”, _Philosophy and Literature_, 7(1): 78–88. doi:10.1353/phl.1983.0004
* –––, 1990, _Mimesis as Make-Believe: On the Foundations of the Representational Arts_, Cambridge, MA: Harvard University Press.
* –––, 1992, “Seeing-In and Seeing Fictionally”, in _Psychoanalysis Mind and Art: Perspectives on Richard Wollheim_ (Aristotelian Society Series 11), Jim Hopkins and Anthony Savile (eds.), Oxford: Blackwell, 281–290.
* –––, 2008, _Marvelous Images: On Values and the Arts_, New York: Oxford University Press.
* Weber, Bruce H. and David J. Depew (eds.), 2003, _Evolution and Learning: The Baldwin Effect Reconsidered_ (Life and Mind), Cambridge, MA: MIT Press.
* Weinberg, Jonathan M. and Aaron Meskin, 2006, “Puzzling Over the Imagination: Philosophical Problems, Architectural Solutions”, in S. Nichols (ed.), _The Architecture of the Imagination_, Oxford: oxford University Press, 175–202.
* Wilkins, John S. and Paul E. Griffiths, 2012, “Evolutionary Debunking Arguments in Three Domains: Fact, Value, and Religion”, Gregory W. Dawes and James Maclaurin (eds.), in _A New Science of Religion_, New York: Routledge, 133–144.
* Williamson, Timothy, 2011, “Philosophical Expertise and the Burden of Proof”, _Metaphilosophy_, 42(3): 215–229. doi:10.1111/j.1467-9973.2011.01685.x
* Wilson, Catherine, 2016, “Another Darwinian Aesthetics”, _The Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 74(3): 237–252. doi:10.1111/jaac.12283
* Wilson, Deirdre, 2011, “Relevance and the Interpretation of Literary Works”, in _Observing Linguistic Phenomena: A Festschrift for Seiji Uchida_, A. Yoshimura (ed.), Tokyo: Eihohsha, 3–19.
* –––, 2018, “Relevance theory and literary interpretation”, in Terence Cave & Deirdre Wilson (eds.), _Reading Beyond the Code: Literature and Relevance Theory_, Oxford: Oxford University Press, 185–204.
* Wilson, Deirdre and Dan Sperber, 2012, _Meaning and Relevance_, Cambridge: Cambridge University Press. doi:10.1017/CBO9781139028370
* Wilson, Edward O., 1975, _Sociobiology. The New Synthesis_, Cambridge, MA: The Belnap Press.
* Wimmer, Lena, Gregory Currie, Stacie Friend, and Heather Jane Ferguson, 2021a, “Testing Correlates of Lifetime Exposure to Print Fiction Following a Multi-Method Approach: Evidence From Young and Older Readers”, _Imagination, Cognition and Personality_, 41(1): 54–86. doi:10.1177/0276236621996244
* Wimmer Lena, Stacie Friend, Gregory Currie, Heather J. Ferguson, 2019b, “Reading Fictional Narratives to Improve Social and Moral Cognition: The Influence of Narrative Perspective, Transportation, and Identification”, _Frontiers in Communication_, 5: 611935. doi:10.3389/fcomm.2020.611935
* Wittgenstein, Ludwig, 1967, _Lectures & Conversations on Aesthetics, Psychology and Religious Belief_, Cyril Barrett (ed.), Berkeley and Los Angeles: University of California Press.
* Wittgenstein, Ludwig and B. Muscio, 1912, “Experiments on Rhythm (Demonstration)”, _British Journal of Psychology_, 5: 356.
* Wölfflin, Heinrich, 1886, _Prolegomena zu einer Psychologie der Architektur_, Berlin: Mann Verlag.
* –––, 1928, “Uber das Rechts und Linkl in Bild”, in his _Gedanken zur Kunstgeschichte_, Basel: Schwabe, pp. 82–90.
* Wollheim, Richard, 1980, “Seeing-As, Seeing-In, and Pictorial Representation”, in his _Art and Its Objects_, Cambridge: Cambridge University Press, 205–226.
* –––, 1993, _The Mind and its Depths_, Cambridge, MA: Harvard University Press.
* –––, 1998, “On Pictorial Representation”, _The Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 56(3): 217–226. doi:10.2307/432361
* Wundt, Wilhelm, 1874, _Grundzuge der physiologischen psychologie_, Leipzig: W. Engelman.
* Zangwill, Nick, 2004, “Against emotion: Hanslick was right about music”, _British Journal of Aesthetics_, 44(1): 29–43.
* –––, 2018, “Beauty and the Agreeable: A Critique of Experimental Aesthetics”, in Cova and Réhault 2018: 289–308.
* Zeki, Semir, 1999, “Art and the Brain”, _Journal of Consciousness Studies_, 6(6–7): 76–96.
* Zeki, Semir, Yan Bao, and Ernst Pöppel, 2020, “Neuroaesthetics: The Art, Science, and Brain Triptych”, _PsyCh Journal_, 9(4): 427–428. doi:10.1002/pchj.383

## Academic Tools

| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [How to cite this entry](https://plato.stanford.edu/cgi-bin/encyclopedia/archinfo.cgi?entry=aesthetics-cogsci).                                                                      |
| ------------------------------------------------------------------- | ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ |
| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [Preview the PDF version of this entry](https://leibniz.stanford.edu/friends/preview/aesthetics-cogsci/) at the [Friends of the SEP Society](https://leibniz.stanford.edu/friends/). |
| ![inpho icon](https://plato.stanford.edu/symbols/inpho.png)         | [Look up topics and thinkers related to this entry](https://www.inphoproject.org/entity?sep=aesthetics-cogsci\&redirect=True) at the Internet Philosophy Ontology Project (InPhO).   |
| ![phil papers icon](https://plato.stanford.edu/symbols/pp.gif)      | [Enhanced bibliography for this entry](https://philpapers.org/sep/aesthetics-cogsci/) at [PhilPapers](https://philpapers.org/), with links to its database.                          |

## Other Internet Resources

* Phelan, Mark, 2017, “[XPhi Replicability Project: Replication of Liao, Strohminger, and Sripada 2014](https://osf.io/7e8hz/)”, _Open Science Framework_, 28 July 2017.

## Related Entries

[aesthetics: British, in the 18th century](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-18th-british/) | [authenticity](https://plato.stanford.edu/entries/authenticity/) | [cognitive science](https://plato.stanford.edu/entries/cognitive-science/) | [emotion](https://plato.stanford.edu/entries/emotion/) | [empathy](https://plato.stanford.edu/entries/empathy/) | [imagination](https://plato.stanford.edu/entries/imagination/) | [linguistics: philosophy of](https://plato.stanford.edu/entries/linguistics/) | [neuroscience, philosophy of](https://plato.stanford.edu/entries/neuroscience/) | [perception: the contents of](https://plato.stanford.edu/entries/perception-contents/)

[Copyright © 2022](https://plato.stanford.edu/info.html#c) by\
[Jon Robson](https://www.nottingham.ac.uk/humanities/departments/philosophy/people/jonathan.robson) <[_jonvrobson@gmail.com_](mailto:jonvrobson%40gmail%2ecom)>\
Gregory Currie <[_gregory.currie@york.ac.uk_](mailto:gregory%2ecurrie%40york%2eac%2euk)>
